<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>http://www.zybiji.cc/</link>
    <description>Recent content on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://www.zybiji.cc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>上古天眞论篇第一</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081601.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081601.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;昔在黄帝-生而神灵-弱而能言-幼而徇齐-长而敦敏-成而登天:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;昔在黄帝，生而神灵，弱而能言，幼而徇齐，长而敦敏，成而登天。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;古时有位明君名黄帝，生而聪敏过人，出生时就能说话，幼年天资过人，长大后因敦厚诚信，故成贤明之皇帝，因具土之厚实故名黄帝。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;乃问于天师曰-余闻上古之人-春秋皆度百岁-而动作不衰-今时之人-年半百而动作皆衰者-时世异耶-人将失之耶:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;乃问于天师曰，余闻上古之人，春秋皆度百岁，而动作不衰。今时之人，年半百而动作皆衰者，时世异耶？人将失之耶？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一曰，黄帝问天官歧伯：吾闻上古的人民，人人皆度百岁以上，且动作敏捷不衰。反观今人年逾半百，但外形及动作倶退化，此因世事之变化造成的呢？还是过失在自己呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-上古之人-其知道者-法于阴阳-和于术数-食饮有节-起居有常-不妄作劳:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;歧伯对曰，上古之人，其知道者，法于阴阳，和于术数。食饮有节，起居有常，不妄作劳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答，上古之人，知“天地之道”遵循阴阳之消长，行事符合天文术数历法不背天而行。饮食有节制，生活起居有规律，不使身心过劳，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故能形与神倶-而尽终其天年-度百岁乃去-今时之人-不然也-以酒为浆-以妄为常-醉以入房-以欲竭其精-以耗散其眞:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;故能形与神倶，而尽终其天年，度百岁乃去。今时之人，不然也，以酒为浆，以妄为常。醉以入房，以欲竭其精，以耗散其眞。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以能使外形及精神皆强盛，而安享天年，历百岁方去。现今时下之人不然，把酒当果汁暴饮无度；常心生妄想不切实际。醉后行房以满足其欲望而竭其精，耗散其元。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;不知持满-不时御神-务快其心-逆于生乐-起居无节-故半百而衰也-夫上古圣人之教下也-皆谓之虚邪贼风-避之有时-恬淡虚无-眞气从之-精神内守-病安从来:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;不知持满，不时御神。务快其心，逆于生乐，起居无节，故半百而衰也。夫上古圣人之教下也，皆谓之虚邪贼风，避之有时。恬淡虚无，眞气从之。精神内守，病安从来。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不知保持精满的好处，不知精神专一的好处，只求心欲之发泄，亳无节制的作乐，生活起居无节律，故年一过五十即衰老退化。而上古之圣人教导下民以身体空虚为邪之始生，以风气糜烂耗败人心为贼风，以此警告下民随时避之，保持身心平淡无求，则生命之源的真气必能在体内畅行无阻，神志内守则病从何生。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是以志闲而少欲-心安而不惧-形劳而不倦-气从以顺-各从其欲-皆得所愿-故美其食-任其服-乐其俗-髙下不相慕-其民故曰朴:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;是以志闲而少欲，心安而不惧，形劳而不倦。气从以顺，各从其欲，皆得所愿。故美其食，任其服，乐其俗，髙下不相慕，其民故曰朴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人如杲能无野心必能使欲望减少，人心因安定自然无所惧，精神一定，即便身体劳动亦不感疲乏。人体内的真气“免疫系统”必能强盛起柬，因无欲而更强，因无耗而更壮，故如人能品味食物不论其髙贵或劣等，穿衣服只求舒适不求名品，享受此一良俗不以为苦，官位高低亦不互相妒嫉，此人民之心为朴实之心，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是以嗜欲不能劳其目-淫邪不能惑其心-愚智贤不肖-不惧于物-故合于道-所以能年皆度百岁-而动作不衰者-以其德全不危也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;是以嗜欲不能劳其目，淫邪不能惑其心。愚智贤不肖，不惧于物，故合于道。所以能年皆度百岁，而动作不衰者，以其德全不危也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;嗜好欲望不能迷惑其目，淫秽之事不惑其心，不论愚笨的、智慧的、贤能的人、不肖的人，皆不受物欲影响，此真合于天地之道，是故人人能度百岁而不衰，因其道德完美，不图一丝侥幸之心而招危也！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-人年老而无子者-材力尽邪-将天数然也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;帝曰，人年老而无子者，材力尽邪？将天数然也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，人年老的时候无法生子，其因精力已尽呢？亦是天命的关系？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-女子七岁-肾气盛-齿更发长-二七而天癸至-任脉通-太冲脉盛-月事以时下-故有子-三七肾气平均-故眞牙生而长极-四七筋骨坚-发长极-身体盛壮-五七阳明脉衰-面始焦-发始堕-六七三阳脉衰于上-面皆焦-发始白-七七任脉虚-太冲脉衰少-天癸竭-地道不通-故形坏而无子也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;歧伯曰，女子七岁，肾气盛，齿更发长。二七而天癸至，任脉通，太冲脉盛，月事以时下，故有子。三七肾气平均，故眞牙生而长极。四七筋骨坚，发长极，身体盛壮。五七阳明脉衰，面始焦，发始堕。六七三阳脉衰于上，面皆焦，发始白。七七任脉虚，太冲脉衰少，天癸竭，地道不通，故形坏而无子也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;女人七岁时，肾气始盛，故换齿发增长，十四岁月经来，自此任脉上下通畅，肝脏太冲血脉壮盛，月事每月定期来，因而有子。二十一岁成年真齿生而长，二十八岁筋骨坚硬不再长高，发长至此，身体进入壮盛时期。三十五岁胃气始衰，面部皮肤产生皱纹，发开始脱。四十二岁三阳之血脉从面上始衰，面呈焦黄干燥，发开始白。四十九岁任脉退化空虚，肝血不生于冲脉，月事止进入更年期，子宫退化，外形衰老而无法有子。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;丈夫八岁肾气实-发长齿更-二八肾气盛-天癸至-精气溢写-阴阳和-故能有子-三八肾气平均-筋骨劲强-故眞牙生而长极-四八筋骨隆盛-肌肉满壮-五八肾气衰-发堕齿槁-六八阳气衰竭于上-面焦发鬂颁白-七八肝气衰-筋不能动-天癸竭-精少-肾藏衰-形体皆极-八八则齿发去-肾者主水-受五藏六府之精而藏之-故五藏盛乃能写-今五藏皆衰-筋骨解堕-天癸尽矣-故发鬓白-身体重-行步不正而无子耳:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;丈夫八岁肾气实，发长齿更。二八肾气盛，天癸至，精气溢写，阴阳和，故能有子。三八肾气平均，筋骨劲强，故眞牙生而长极。四八筋骨隆盛，肌肉满壮。五八肾气衰，发堕齿槁。六八阳气衰竭于上，面焦发鬂颁白。七八肝气衰，筋不能动，天癸竭，精少，肾藏衰，形体皆极。八八则齿发去。肾者主水，受五藏六府之精而藏之，故五藏盛乃能写。今五藏皆衰，筋骨解堕，天癸尽矣。故发鬓白，身体重，行步不正而无子耳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;男人八岁肾气充实故换齿发长，十六岁肾气壮盛，亦有排精现象，男女交合故能生子。二十四岁肾气平和，筋骨最强劲之时，成年齿生而长成，三十二岁筋骨变粗，肌肉满实。四十岁始肾气衰弱，落发齿松。四十八岁因上焦阳气不足而面皮皱多鬓发渐白。五十六岁肝气渐衰不能养筋，故力也衰。气血无力注于精官，精少，肾气不足，形体亦衰老。六十四岁则齿落发秃，肾脏主水，禀受五臓六腑之精华而有能力藏精排水，把五脏所累积之废物排出体外。现今五臓倶衰，筋骨松弛，无生精之力，故鬓发皆白，身体沉重，走路不直，故而无子。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-有其年已老而有子者-何也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;帝曰，有其年已老而有子者，何也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，也常见老人也有生孩子的，这又为什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-此其天数过度-气脉常通-而肾气有余也-此虽有子-男不过尽八八-女不过尽七七-而天地之精气皆竭矣:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;歧伯曰，此其天数过度，气脉常通，而肾气有余也。此虽有子，男不过尽八八，女不过尽七七，而天地之精气皆竭矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯说，此因天赋过人故与常人标准不同，其人虽老但经脉之流通如同年轻人一样肾气有力所致。但即令有子，男子若超过六十四岁，女子若过四十九岁是绝不会生子的，因为一旦过此年纪，男女必缺乏精力之泉源“肾气”而造成。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-夫道者-年皆百数-能有子乎:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;帝曰，夫道者，年皆百数，能有子乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，今有懂得修习养生之道，且又有成就之人，如年过百数，有可能再生子吗？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-夫道者-能却老而全角-身年虽寿能生子也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;歧伯曰，夫道者，能却老而全角，身年虽寿能生子也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯答，如果是真正得道之高人，因能保持返老还童之身与心，不会老化，无论如何长寿都会具有生殖能力的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-余闻上古真人者-提挈天地-把握阴阳-呼吸精气-独立守神-肌肉若一-故能寿敝天地-无有终时-此其道生-中古之时-有至人者-淳德全道-和于阴阳-调于四时-去世离俗-积精全神-游行天地之间-视听八达之外-此盖益其寿命而强者也-亦归于眞人:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;黄帝曰，余闻上古真人者，提挈天地，把握阴阳，呼吸精气，独立守神，肌肉若一，故能寿敝天地，无有终时，此其道生。中古之时，有至人者，淳德全道，和于阴阳，调于四时。去世离俗，积精全神。游行天地之间，视听八达之外。此盖益其寿命而强者也，亦归于眞人。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，我曾听过上古之真人，能知天地之道，知晓掌握阴阳之理，呼吸日月之精华，独自寡居专守神志，身心一体，故长寿如天地，无法知其极处，此因其得天地之道而长生。中古时期则有所谓至人耆，因德行深厚合于天道，顺从于阴阳之消长，调整四时之起居，离世俗而独居深山中，积存体内之精气不泻，神志全而无欲。能畅游天地之间，世间每一角落皆能视及听及，他们以修养生息无欲无求，不食人间烟火而成强者，也是属于真人之颠。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其次有圣人者-处天地之和-从八风之理-适嗜欲于世俗之间-无恚嗔之心-行不欲离于世-被服章-举不欲观于俗-外不劳形于事-内无思想之患-以恬愉为务-以自得为功-形体不敝-精神不散-亦可以百数:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;其次有圣人者，处天地之和，从八风之理。适嗜欲于世俗之间，无恚嗔之心。行不欲离于世，被服章。举不欲观于俗，外不劳形于事。内无思想之患。以恬愉为务，以自得为功。形体不敝，精神不散，亦可以百数。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;近世则有圣人，能知天地之变化顺势而为，知四季风向之理而不受风寒。又知抑制欲望在人世中，不生贪吝之心。肉体居俗世间，穿世人一样之服，从世人一样的风俗，劳动于与世人一样的工作，但其内在精神无受影响，以恬淡安愉为首要，以满足为大功，如此即令外形无法避病邪，但因精神专一，亦可过百岁。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其次有贤人者-法则天地-象似日月-辨列星辰-逆从阴阳-分别四时-将从上古-合同于道-亦可使益寿而有极时:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;其次有贤人者，法则天地，象似日月，辨列星辰，逆从阴阳，分别四时。将从上古，合同于道，亦可使益寿而有极时。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;再次有所谓贤人，能效法天地之法则不反背其道，从知日月星辰之变化推知四时之变化，反阴阳消长之理，利用四时以求生存。这些人亦能延年益寿，但不若真人一样成为仙人，而与天地并寿。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>濒异法方宜论篇第十二</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015102201.html</link>
      <pubDate>Thu, 22 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015102201.html</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>异法方宜论篇第十二</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015102001.html</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015102001.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;异法方宜论篇第十二:55b1a1d35585631c966d3a013f127f37&#34;&gt;异法方宜论篇第十二&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问曰：医之治病也，一病而治各不同，皆愈何也？岐伯对曰：地势使然也。故东方之域，天地之所始生也。鱼盐之地，海滨傍水，其民食鱼而嗜咸，皆安其处，美其食。鱼者使人热中，盐者胜血，故其民皆黑色疏理。其病皆为痈疡，其治宜砭石。故砭石者，亦从东方来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方者，金玉之域，沙石之处，天地之所收引也。其民陵居而多风，水土刚强，其民不衣而褐荐，其民华食而脂肥，故邪不能伤其形体，其病生于内，其治宜毒药。故毒药者亦从西方来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北方者，天地所闭藏之域也。其地高陵居，风寒冰冽，其民乐野处而乳食，脏寒生满病，其治宜灸焫。故灸焫者，亦从北方来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;南方者，天地所长养，阳之所盛处也。其地下，水土弱，雾露之所聚也。其民嗜酸而食胕，故其民皆致理而赤色，其病挛痹，其治宜微针。故九针者，亦从南方来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中央者，其地平以湿，天地所以生万物也众。其民食杂而不劳，故其病多痿厥寒热。其治宜导引按蹻，故导引按蹻者，亦从中央出也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故圣人杂合以治，各得其所宜，故治所以异而病皆愈者，得病之情，知治之大体也。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>濒湖脉学</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015101901.html</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015101901.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;序:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;序&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;李时珍曰：宋有俗子，杜撰《脉诀》，鄙陋纰缪，医学习诵，以为权舆，逮臻颁白，脉理竟昧。戴同父常刊其误，先考月池翁着《四诊发明》八卷，皆精诣奥室，浅学未能窥造。珍因撮粹撷华，僭撰此书，以便习读，为脉指南。世之医病两家，咸以脉为首务，不知脉乃四诊之末，谓之巧者尔，上士欲会其全，非备四诊不可。
明嘉靖甲子上元日谨书于濒湖所&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;浮-阳:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;浮（阳）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;浮脉，举之有余，按之不足（《脉经》）。如微风吹鸟背上毛，厌厌聂聂（轻泛貌），如循榆荚（《素问》），如水漂木（崔氏），如捻葱叶（黎氏）。浮脉法天，有轻清在上之象，在卦为乾，在时为秋，在人为肺，又谓之毛。太过则中坚旁虚，如循鸡羽，病在外也。不及则气来毛微，病在中也。《脉诀》言，寻之如太过，乃浮兼洪紧之象，非浮脉也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』浮脉惟从肉上行，如循榆荚似毛轻。三秋得令知无恙，久病逢之却可惊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』浮如木在水中浮，浮大中空乃是芤。拍拍而浮是洪脉，来时虽盛去悠悠。浮脉轻平似捻葱。虚来迟大豁然空。浮而柔细方为濡，散似杨花无定踪。浮而有力为洪，浮而迟大为虚，虚甚为散，浮而无力为芤，浮而柔细为濡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』浮脉为阳表病居，迟风数热紧寒拘。浮而有力多风热，无力而浮是血虚。寸浮头痛眩生风，或有风痰聚在胸。关上土衰兼木旺，尺中溲便不流通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浮脉主表，有力表实，无力表虚，浮迟中风，浮数风热，浮紧风寒，浮缓风湿，浮虚伤暑，浮芤失血，浮洪虚热，浮散劳极。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;沉-阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;沉（阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;沉脉，重手按至筋骨乃得（《脉经》）。如绵裹砂，内刚外柔（杨氏）。如石投水，必极其底。沉脉法地，有渊泉在下之象，在卦为坎，在时为冬，在人为肾。又谓之石，亦曰营。太过则如弹石，按之益坚，病在外也。不及则气来虚微，去如数者，病在中也。《脉诀》言缓度三关，状如烂绵者，非也。沉有缓数及各部之沉，烂绵乃弱脉，非沉也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』水行润下脉来沉，筋骨之间软滑匀。女子寸兮男子尺，四时如此号为平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』沉帮筋骨自调匀，伏则推筋着骨寻。沉细如绵真弱脉，弦长实大是牢形。（沉行筋间，伏行骨上，牢大有力，弱细无力）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』沉潜水蓄阴经病，数热迟寒滑有痰。无力而沉虚与气，沉而有力积并寒。寸沉痰郁水停胸，关主中寒痛不通。尺部浊遗并泄痢，肾虚腰及下元痌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沉脉主里，有力里实，无力里虚。沉则为气，又主水蓄，沉迟痼冷，沉数内热，沉滑痰食，沉涩气郁，沉弱寒热，沉缓寒湿，沉紧冷痛，沉牢冷积。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;迟-阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;迟（阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;迟脉，一息三至，去来极慢（《脉经》）。迟为阳不胜阴，故脉来不及。《脉谈》言，重手乃得，是有沉无浮。一息三至，甚为易见。而曰隐隐、曰状且难，是涩脉矣，其谬可知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』迟来一息至惟三，阳不胜阴气血寒。但把浮沉分表里，消阴须益火之原。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』脉来三至号为迟，小快于迟作缓持。迟细而难知是涩，浮而迟大以虚推。（三至为迟，有力为缓，无力为涩，有止为弦，迟甚为败，浮大而软为虚。黎氏曰：迟小而实，缓大而慢；迟为阴盛阳衰，缓为卫盛营弱，宜别之。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』迟司脏病或多痰，沉痼瘕仔细看。有力而迟为冷痛，迟而无力定虚寒。寸迟必是上焦寒，关主中寒痛不堪。尺是肾虚腰脚重，溲便不禁疝牵丸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迟脉主脏，有力冷痛，无力虚寒。浮迟表寒，沉迟里寒。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;数-阳:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;数（阳）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;数脉，一息六至（《脉经》）。脉流薄疾（《素问》）。数为阴不胜阳，故脉来太过焉。浮、沉、迟、数，脉之纲领。《素问》《脉经》皆为正脉。《脉诀》立七表、八里，而遗数脉，止歌于心脏，其妄甚矣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』数脉息间常六至，阴微阳盛必狂烦。浮沉表里分虚实，惟有儿童作吉看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』数比平人多一至，紧来如数似弹绳。数而时止名为促，数见关中动脉形。（数而弦急为紧，流利为滑，数而有止为促，数甚为极，数见关中为动。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』数脉为阳热可知，只将君相火来医。实宜凉泻虚温补，肺病秋深却畏之。寸数咽喉口舌疮，吐红咳嗽肺生疡。当关胃火并肝火，尺属滋阴降火汤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数脉主腑，有力实火，无力虚火。浮数表热，沉数里热，气口数实肺痈，数虚肺痿。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;滑-阳中阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;滑（阳中阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;滑脉，往来前却，流利展转，替替然如珠之应指（《脉经》）。漉漉如欲脱。滑为阴气有余，故脉来流利如水。脉者，血之府也。血盛则脉滑，故肾脉宜之；气盛则脉涩，故肺脉宜之。《脉诀》云：按之即伏，三关如珠，不进不退，是不分浮滑、沉滑、尺寸之滑也，今正之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状相类诗』滑脉如珠替替然，往来流利却还前。莫将滑数为同类，数脉惟看至数间。（滑则如珠，数则六至）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』滑脉为阳元气衰，痰生百病食生灾。上为吐逆下蓄血，女脉调时定有胎。寸滑膈痰生呕吐，吞酸舌强或咳嗽。当关宿食肝脾热，渴痢淋看尺部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滑主痰饮，浮滑风痰，沉滑食痰，滑数痰火，滑短宿食。《脉诀》言：关滑胃寒，赤滑脐似水。与《脉经》言关滑胃热，尺滑血蓄，妇人经病之旨相反，其谬如此。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;涩-阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;涩（阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;涩脉，细而迟，往来难，短且散，或一止复来（《脉经》）。参伍不调（《素问》）。如轻刀刮竹（《脉诀》）。如雨沾沙（《通真子》）。如病蚕食叶。涩为阳气有余，气盛则血少，故脉来蹇滞，而肺宜之。《脉诀》言：指下寻之似有，举之全无。与《脉经》所云，绝不相干。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』细迟短涩往来难，散止依稀应指间。如雨沾沙容易散，病蚕食叶慢而艰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』参伍不调名曰涩，轻刀刮竹短而难。微似秒芒微软甚，浮沉不别有无间。（细迟短散，时一止曰涩。极细而软，重按若绝曰微。浮而柔细曰濡，沉而柔细曰弱。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』涩缘血少或伤精，反胃亡阳汗雨淋。寒湿入营为血痹，女人非孕即无经。寸涩心虚痛对胸，胃虚胁胀察关中。尺为精血俱伤候，肠结溲淋或下红。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;涩主血少精伤之病，女人有孕为胎病，无孕为败血。杜光庭云：涩脉独见尺中，形同代为死脉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;虚-阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;虚（阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;虚脉，迟大而软，按之无力，隐指豁豁然空（《脉经》）。崔紫虚云：形大力薄，其虚可知。《脉诀》言：寻之不足，举之有余。上言浮脉，不见虚状。杨仁斋言：状似柳絮，散漫而迟。滑氏言：散大而软，皆是散脉，非虚也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状相类诗』举之迟大按之松，脉状无涯类谷空。莫把芤虚为一例，芤来浮大似慈葱。（虚脉浮大而迟，按之无力。芤脉浮大，按之中空，芤为脱血。虚为血虚，浮散二脉见浮脉。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』脉虚身热为伤暑，自汗怔忡惊悸多。发热阴虚须早治，养营益气莫蹉跎。血不荣心寸口虚，关中腹胀食难舒。骨蒸痿痹伤精血，却在神门两部居。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《经》曰：血虚脉虚。曰：气来虚微为不及，病在内。曰：久病脉虚者死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;实-阳:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;实（阳）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;实脉，浮沉皆得，脉大而长微弦，应指然（《脉经》）。，坚实貌。《脉诀》言：如绳应指来，乃紧脉，非实脉也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』浮沉皆得大而长，应指无虚强。热蕴三焦成壮火，通肠发汗始安康。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』实脉浮沉有力强，紧如弹索转无常。须知牢脉帮筋骨，实大微弦更带长。（浮沉有力为实，弦急弹人为紧，沉而实大，微弦而长为牢。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』实脉为阳火郁成，发狂谵语吐频频。或为阳毒或伤食，大便不通或气疼。寸实应知面热风，咽疼舌强气填胸。当关脾热中宫满，尺实腰肠痛不通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《经》曰：血实脉实。曰：脉实者，水谷为病。曰：气来实强是谓太过。《脉诀》言尺实小便不禁，与《脉经》尺实小腹痛、小便难之说何反。洁古不知其谬，诀为虚寒，药用姜附，愈误矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;长-阳:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;长（阳）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;长脉，不小不大，迢迢自若（朱氏）。如循长竿末梢为平；如引绳，如循长竿，为病（《素问》）。长有三部之长，一部之长，在时为春，在人为肝；心脉长，神强气壮；肾脉长，蒂固根深。《经》曰：长则气治，皆言平脉也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状相类诗』过于本位脉名长，弦则非然但满张，弦脉与长争较远，良工尺度自能量。（实、牢、弦、紧皆兼长脉）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』长脉迢迢大小匀，反常为病似牵绳。若非阳毒癫痫病，即是阳明热势深。（长主有余之病）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;短-阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;短（阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;短脉，不及本位（《脉诀》）。应指而回，不能满部（《脉经》）。戴同父云：短脉只见尺寸，若关中见短，上不通寸，下不通尺，是阴阳绝脉，必死矣。故关不诊短。黎居士云：长短未有定体，诸脉举按之，附过于本位者为长，不及本位者为短。长脉属肝宜于春。短脉属肺宜于秋。但诊肝肺，长短自见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状相类诗』两头缩缩名为短，涩短迟迟细且难。短涩而浮秋喜见，三春为贼有邪干。（涩、微、动、结，皆兼短脉）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』短脉惟于尺寸寻，短而滑数酒伤神。浮为血涩沉为痞，寸主头痛尺腹痛。（《经》曰：短则气病，短主不及之病）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;洪-阳:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;洪（阳）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;洪脉，指下极大（《脉经》）。来盛去衰（《素问》）。来大去长（《通真子》）。洪脉在卦为离，在时为夏，在人为心。《素问》谓之大，亦曰钩。滑氏曰：来盛去衰，如钩之曲，上而复下。应血脉来去之象，象万物敷布下垂之状。詹炎举言如环珠者，非。《脉诀》云：季夏宜之，秋季、冬季，发汗通肠，俱非洪脉所宜，盖谬也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』脉来洪盛去还衰，满指淹淹应夏时。若在春秋冬月分，升阳散火莫狐疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』洪脉来时拍拍然，去衰来盛似波澜。欲知实脉参差处，举按弦长愊愊坚。（洪而有力为实，实而无力为洪）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』脉洪阳盛血应虚，相火炎炎热病居。胀满胃翻须早治，阴虚泄痢可愁如。寸洪心火上焦炎，肺脉洪时金不堪。肝火胃虚肝内察，肾虚阴火尺中看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洪主阳盛阴虚之病，泄痢、失血、久嗽者忌之。《经》曰：形瘦脉大多气者死。曰：脉大则病进。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;微-阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;微（阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;微脉，极细而软，按之如欲绝，若有若无（《脉经》）。细而稍长（戴氏）。《素问》谓之小。气血微则脉微。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状相类诗』微脉轻微瞥瞥乎，按之欲绝有如无。微为阳弱细阴弱。细比于微略较粗。（轻诊即见，重按如欲绝者，微也。往来如线而常有者，细也。仲景曰：脉瞥瞥如羹上肥者，阳气微；萦萦如蚕丝细者，阴气衰；长病得之死，卒病得之生。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』气血微兮脉亦微，恶寒发热汗淋漓。男为劳极诸虚候，女作崩中带下医。寸微气促或心惊，关脉微时胀满形。尺部见之精血弱，恶寒消瘅痛呻吟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;微主久虚血弱之病，阳微恶寒，阴微发热。《脉诀》云：岁中日久为白带，漏下多时骨亦枯。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>六节藏象论篇第九</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015101602.html</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015101602.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;六节藏象论篇第九:118f3d52427f47eb5613513a250eab88&#34;&gt;六节藏象论篇第九&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问曰：余闻天以六六之节，以成一岁，人以九九制会，计人亦有三百六十五节，以为天地久矣。不知其所谓也？岐伯对曰：昭乎哉问也，请遂言之！夫六六之节，九九制会者，所以正天之度，气之数也。天度者，所以制日月之行也，气数者，所以纪化生之用也。天为阳，地为阴；日为阳，月为阴；行有分纪，周有道理。日行一度，月行十三度而有奇焉，故大小月三百六十五日而成岁，积气余而盈闰矣。立端于始，表正于中，推余于终，而天度毕矣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帝曰：余已闻天度矣。愿闻气数何以合之？岐伯曰：天以六六为节，地以九九制会，天有十日，日六竟而周甲，甲六覆而终岁，三百六十日法也。夫自古通天者，生之本，本于阴阳。其气九州九窍，皆通乎天气。故其生五，其气三。三而成天，三而成地，三而成人，三而三之，合则为九。九分为九野，九野为九藏；故形藏四，神藏五，合为九藏以应之也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帝曰：余已闻六六九九之会也，夫子言积气盈阔，愿闻何谓气？请夫子发蒙解惑焉。岐伯曰：此上帝所秘，先师传之也。帝曰：请遂闻之。岐伯曰：五日谓之候，三候谓之气，六气谓之时，四时谓之岁，而各从其主治焉。五运相袭而皆治之，终期之日，周而复始，时立气布，如环无端，候亦同法。故曰不知年之所加，气之盛衰，虚实之所起，不可以为工矣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帝曰：五运之始，如环无端，其太过不及如何？岐伯曰：五气更立，各有所胜，盛虚之变，此其常也。帝曰：平气何如？岐伯曰，无过者也。帝曰：太过不及奈何？岐伯曰：在经有也。帝曰：何谓所胜？岐伯曰：春胜长夏，长夏胜冬，冬胜夏，夏胜秋，秋胜春，所谓得五行时之胜，各以气命其藏。帝曰：何以知其胜？岐伯曰：求其至也，皆归始春，未至而至，此谓太过，则薄所不胜，而乘所胜也，命曰气淫；不分邪僻内生工不能禁。至而不至，此谓不及，则所胜妄行，而所生受病，所不胜薄之也，命曰气迫。所谓求其至者，气至之时也。谨候其时，气可与期，失时反候，五治不分，邪僻内生，工不能禁也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帝曰：有不袭乎？岐伯曰：苍天之气，不得无常也。气之不袭是谓非常，非常则变矣。帝曰：非常而变奈何？岐伯曰：变至则病，所胜则微，所不胜则甚，因而重感于邪则死矣，故非其时则微，当其时则甚也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帝曰：善。余闻气合而有形，因变以正名。天地之运，阴阳之化，其于万物孰少孰多，可得闻乎？岐伯曰：悉哉问也，天至广不可度，地至大不可量。大神灵问，请陈其方。草生五色，五色之变，不可胜视，草生五味，五味之美，不可胜极，嗜欲不同，各有所通。天食人以五气，地食人以五味。五气入鼻，藏于心肺，上使五色脩明，音声能彰；五味入口，藏于肠胃，味有所藏，以养五气，气和而生，津液相成，神乃自生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帝曰：藏象何如？岐伯曰：心者，生之本，神之变也；其华在面，其充在血脉，为阳中之太阳，通于夏气。肺者，气之本，魄之处也；其华在毛，其充在皮，为阳中之太阴，通于秋气。肾者，主蛰，封藏之本，精之处也；其华在发，其充在骨，为阴中之少阴，通于冬气。肝者，罢极之本，魂之居也；其华在爪，其充在筋，以生血气，其味酸，其色苍，此为阳中之少阳，通于春气。脾、胃、大肠、小肠、三焦、膀胱者，仓廪之本，营之居也，名曰器，能化糟粕，转味而入出者也，其华在唇四白，其充在肌，其味甘，其色黄，此至阴之类，通于土气。凡十一藏取决于胆也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故人迎一盛，病在少阳，二盛病在太阳，三盛病在阳明，四盛已上为格阳。寸口一盛，病在厥阴，二盛病在少阴，三盛病在太阴，四盛已上为关阴。人迎与寸口俱盛四倍以上为关格，关格之脉赢，不能极于天地之精气，则死矣。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>灵兰秘典论篇第八</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015101601.html</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015101601.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;灵兰秘典论篇第八:031682af665ba40dbb4eced4537a5861&#34;&gt;灵兰秘典论篇第八&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问曰：愿闻十二脏之相使，贵贱何如？岐伯对曰：悉乎哉问也。请遂言之！心者，君主之官也，神明出焉。肺者，相傅之官，治节出焉。肝者，将军之官，谋虑出焉。胆者，中正之官，决断出焉。膻中者，臣使之官，喜乐出焉。脾胃者，仓廪之官，五味出焉。大肠者，传道之官，变化出焉。小肠者，受盛之官，化物出焉。肾者，作强之官，伎巧出焉。三焦者，决渎之官，水道出焉。膀胱者，州都之官，津液藏焉，气化则能出矣。凡此十二官者，不得相失也。故主明则下安，以此养生则寿，殁世不殆，以为天下则大昌。主不明则十二官危，使道闭塞而不通，形乃大伤，以此养生则殃，以为天下者，其宗大危，戒之戒之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至道在微，变化无穷，孰知其原。窘乎哉，消者瞿瞿，孰知其要。闵闵之当，孰者为良。恍惚之数，生于毫氂，毫氂之数，起于度量，千之万之，可以益大，推之大之，其形乃制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄帝曰：善哉，余闻精光之道，大圣之业，而宣明大道，非斋戒择吉日，不敢受也。黄帝乃择吉日良兆，而藏灵兰之室，以传保焉。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>五藏生成篇第十</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015101603.html</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015101603.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;五藏生成篇第十:93580f2a6695bcc7e157a8cb1e29f299&#34;&gt;五藏生成篇第十&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;心之合脉也，其荣色也，其主肾也。肺之合皮也，其荣毛也，其主心也。肝之合筋也，其荣爪也，其主肺也。脾之合肉也，其荣唇也，其主肝也。肾之合骨也，其荣发也，其主脾也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是故多食咸，则脉凝泣而变色；多食苦，则皮槁而毛拔；多食辛，则筋急而爪枯；多食酸，则肉胝（月刍）而唇揭；多食甘，则骨痛而发落，此五味之所伤也。故心欲苦，肺欲辛，肝欲酸，脾欲甘，肾欲咸，此五味之所合也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五藏之气，故色见青如草兹者死，黄如枳实者死，黑如炲者死，赤如衃血者死，白如枯骨者死，此五色之见死也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;青如翠羽者生，赤如鸡冠者生，黄如蟹腹者生，白如豕膏者生，黑如乌羽者生，此五色之见生也。生于心，如以缟裹朱。生于肺，如以缟裹红。生于肝，如以缟裹绀。生于脾，如以缟裹栝楼实。生于肾，如以缟裹紫。此五脏所生之外荣也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;色味当五藏，白当肺、辛，赤当心、苦，青当肝、酸，黄当脾、甘，黑当肾、咸。故白当皮，赤当脉，青当筋，黄当肉，黑当骨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诸脉者皆属于目；诸髓者皆属于脑；诸筋者皆属于节；诸血者皆属于心；诸气者皆属于肺，此四肢八谿之朝夕也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故人卧血归于肝，肝受血而能视，足受血而能步，掌受血而能握，指受血而能摄。卧出而风吹之，血凝于肤者为痹，凝于脉者为泣，凝于足者为厥。此三者，血行而不得反其空，故为痹厥也。人有大谷十二分，小谿三百五十四名，少十二俞，此皆卫气之所留止，邪气之所客也，针石缘而去之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诊病之始，五决为纪。欲知其始，先建其母。所谓五决者，五脉也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是以头痛巅疾，下虚上实，过在足少阴、巨阳，甚则入肾。徇蒙招尤，目冥耳聋，下实上虚，过在足少阳、厥阴，甚则入肝。腹满（月真）胀，支鬲胠胁，下厥上冒，过在足太阴、阳明。咳嗽上气，厥在胸中，过在手阳明、太阴。心烦头痛，病在鬲中，过在手巨阳、少阴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夫脉之小大滑涩浮沉，可以指别；五藏之象，可以类推；五藏相音，可以意识；五色微诊，可以目察。能合脉色，可以万全。赤脉之至也，喘而坚，诊曰有积气在中，时害于食，名曰心痹，得之外疾思虑而心虚，故邪从之。白脉之至也，喘而浮，上虚下实，惊，有积气在胸中，喘而虚，名曰肺痹，寒热，得之醉而使内也。青脉之至也，长而左右弹，有积气在心下支胠，名曰肝痹，得之寒湿，与疝同法，腰痛足清头痛。黄脉之至也，大而虚，有积气在腹中，有厥气，名曰厥疝。女子同法，得之疾使四支汗出当风。黑脉之至也，上坚而大，有积气在小腹与阴，名曰肾痹，得之沐浴清水而卧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凡相五色之奇脉，面黄目青，面黄目赤，面黄目白，面黄目黑者，皆不死也。面青目赤，面赤目白，面青目黑，面黑目白，面赤目青，皆死也。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>五藏别论篇第十一</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015101604.html</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015101604.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;五藏别论篇第十一:c620675be43238d2cbd297cd65dc7a7c&#34;&gt;五藏别论篇第十一&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问曰：余闻方士，或以脑髓为藏，或以肠胃为藏，或以为腑。敢问更相反，皆自谓是，不知其道，愿闻其说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;岐伯对曰：脑髓骨脉胆女子胞，此六者，地气之所生也。皆藏于阴而象于地，故藏而不泻，名曰奇恒之府。夫胃大肠小肠三焦膀胱，此五者，天气之所生也，其气象天，故泻而不藏。此受五藏浊气，名曰传化之府，此不能久留输泻者也。魄门亦为五藏使，水谷不得久藏。所谓五藏者，藏精气而不泻也，故满而不能实。六腑者，传化物而不藏，故实而不能满也。所以然者，水谷入口，则胃实而肠虚，食下，则肠实而胃虚，故曰实而不满，满而不实也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帝曰：气口何以独为五藏主？岐伯曰：胃者，水谷之海，六腑之大源也。五味入口，藏于胃以养五藏气。气口亦太阴也，是以五藏六腑之气味，皆出于胃，变见于气口。故五气入鼻，藏于心肺，心肺有病，而鼻为之不利也。凡治病必察其下，适其脉，观其志意，与其病也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拘于鬼神者，不可与言至德；恶于针石者，不可与言至巧。病不许治者，病必不治，治之无功矣。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《黄帝内经》 藏象（四）</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015091101.html</link>
      <pubDate>Fri, 11 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015091101.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;精-神-气-血-脉-津液:c1c4ec739f6bfbd3d8655be2b0fe5f3b&#34;&gt;精、神、气、血、脉、津液&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;精、神、气、血、脉、津液，是维持生命活动的物质基础。神、气又是生命活动的功能表现，是人体生命的根本。它们虽各有不同之点，但又是一个不可分割的整体。它们与脏腑、经络有着相互依存、相互作用和相互影响的密切关系，所以是脏腑的重要 组成部分。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;精-气-津液-血-脉的来源和功能:c1c4ec739f6bfbd3d8655be2b0fe5f3b&#34;&gt;精、气、津液、血、脉的来源和功能&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;两神相搏，合而成形，常先身生，是谓精。何谓气？岐伯曰：上焦开发，宣五谷味，熏肤，充身，泽毛，若雾露之溉，是谓气。何谓津？岐伯曰：腠理发泄，汗出溱溱，是谓津。何谓液？岐伯曰：谷入气满，淖泽注于骨，骨属屈伸，泄泽补盖脑髓，皮肤润泽，是谓液。何谓血？岐伯曰：中焦受气取汁，变化而赤，是谓血。何谓脉？岐伯曰：壅遏营气，令无所避，是谓脉。（《灵枢•决气篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明精、气、津液、血、脉的来源、性质及其功用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男女之精媾合后，结成一个新的形体（胚胎），这形成新形体以前的物质，就叫做精。什么叫气呢？岐伯说：上焦进行开发作用，将饮食五谷精华，散布到全身，以温润皮肤，充养身体，润泽毛发，好象雾露弥漫灌溉草木一样，这便叫作气。什么叫津呢？岐伯说：皮肤腠理宣散发泄，微微渗润而出的汗液，就叫做津。什么叫液呢？岐伯说：水谷人胃，化生的精微之气充满全身，浓稠滑膩部分，渗注于骨和关节里，濡润骨节，能使骨节曲伸灵活；渗润到脑髓里去，能补益脑龅，渗布于皮肤，能使皮肤润泽，这就叫做液。什么叫血呢？岐伯说：中焦接受饮食水谷，吸取其中的淸汁，经过气化作用，将其变化成为赤色的液体，这就叫做血。什么叫脉呢？岐伯说：象堤防一样，约束着营气血液，循着一定的通道运行，使其不得妄行，这就是脉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文之精，系指男女生殖之精，是形成胚胎的原始物质、当胚胎形成以后，这先天父母之精便成为胎儿自身之精。所以“精”是裏赋于先天而培育于后天，是人类生殖繁衍后代的基本物质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;气的涵义有二，一指流通着的微小难见的物质，如水谷之气（即饮食精微）、呼吸之气等；一指脏腑组织的功能活动。本文所述之气，是指饮食水谷的精微而言。水谷之气虽来源于中焦， 必须借肺气的宣发作用而布达于全身，以维持脏嘛组织的正常功 能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;津液，是泛指体内一切正常的水分和液体而言，它具有滋养和润泽的作用，是维持生命活动的重要物质之一。津是体液中清而稀薄的部分，其性属阳，可随气布散于肌肤膜理之间，以温养肌肉，润泽皮肤。如果发泄在皮肤之外的，便称它为汗，下输膀胱 而出的，便称它为尿。但既成为汗或尿液之后，已属于人体废料的一部分，与津液的本质是不同的。液是体液中较稠浊的部分，其性属阴，所以它流注于关节、骨腔、脑髓、空窍等处，能清润关节，补益脑髓，濡养五官孔窍。液在耳、目、口、鼻等器官，可以转化为泪、涕，唾、涎等。津与液同为水谷精微所化，是同类而异名，关系至为密切。因此在临床上，“亡津”也可说“伤液”，“脱液”也可谓“伤津”，所以津和液不能分割开来看。后世医家往往将津液两者相提并论，也就是这个道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;血是由水谷之精微通过中焦脾胃气化作用变化而成，血中含有营气，为血液中具有营养价值的主要成分。故在生理上或病理上常把营和血联系在一起合称为“营血”。血循行于脉中，藉心、肺的作用而运行于全身，以营养赃腑组织，维持人体生理功能。故《素问●脉要精微论》谓：“脉者，血之府也。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;精、气、津、液、血、脉六者，除脉为体内的组织系统外，其余五者均系脏腑功能活动的物质基础。人体生命活动的维持，主要依靠脏腑的功能活动，而脏腑的功能活动又依赖精、气、血、津液作为物质基础，这说明它们与脏腑之间有着密切而不可分割 的关系。同时，精、气、血、津、液五者之间也是相互为用，相辅相成，不可分离的。如精与气之间，精为气之母，气为精之用。气与血之间，有“血为气母，气为血帅”之说。津液与血的关系亦甚密切，有“津血同源”之说。可见，精，气、血，津、液之间有着不可分割的密切关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;水谷皆入于口，其味有五，各注其海。津液各走其道。故三焦出气，以温肌肉，充皮肤，为其津；其流而不行者为液。（《灵枢●五癃津液別篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明津与液的來源、性质和功用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;饮食水谷皆由口进入人体，其味有酸苦甘辛咸五种。五味的精微，分别进入五脏，而输注于四海，以滋养全身。由水谷精微化生的津液，各循其一定的通道流行分布于不同部位。因而，由三焦散发出的精气，凡温润肌肉，充养皮肤的，叫作津；其质稠浊，流而不行，内注濡养的，就是液。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此看出，津与液同源异流，各走其道。津质清稀，故其性属阳而走表；液质稠浊，故其性属阴而走里。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;血气精神经脉卫气意志在人体的功用:c1c4ec739f6bfbd3d8655be2b0fe5f3b&#34;&gt;血气精神经脉卫气意志在人体的功用&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;人之血气精神者，所以奉生而周于性命者也；经脉者，所以行气血而营阴阳，濡筋骨，利关节者也；卫气者，所以温分肉，充皮肤，肥腠理，司开阖者也；志意者，所以御精神，收魂魄，适寒溫，和喜怒者也。是故血和则经脉流行，营复阴阳，筋骨劲强，关节清利矣；卫气和则分肉解利，皮肤调柔，腠理致密矣；志意和则精神专直，魂魄不散，悔怒不起，五脏不受邪矣；寒温和则六腑化谷，风痹不作，经脉通利，肢节得安矣。此人之常平也。（《灵枢●本藏篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明血气精神经脉卫气意志在人体的功用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人身的血、气、精、神，是奉养生命而周全性命的根本；经脉是通行气血而营运阴阳的道路，以濡润筋骨，滑利关节；卫气是温养肌肉，充润皮肤，肥盛腠理，司理汗孔的启闭；志意是统驭精神，收聚魂魄，调节适应气候的寒温变化，以及和调喜怒等情志活动的。所以，血气和顺，则经脉之气就流行无阻，阴阳之气得以往复营运于周身，阴阳和调，因而筋骨也就坚强有力，关节的活动也就轻利灵活了；卫气调和则肌肉之间就柔顺通利，皮肤调和而柔润，腠理也能细致而固密：志意和顺则精神就专一而没有妄念，魂魄（神志）也不致散乱失常，懊悔愤怒等情绪也就无从产生，如是则五脏健康而不致产生疾病了；气候的寒溫变化如能调适，则六腑运化水谷的功能就正常，外不致受风邪侵袭而发生风痹，而能保持经脉通利，肢体关节健康。以上都是人身的正常情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;血气精神，是生命活动的稂本。血亦精之类，为有形的阴质，气为生命的动力，神指精神意识。它们之间的关系是相互为用，不可分离的。精为神之宅，有精则有神；精血又为气之母，气为精之用；而神又是生命活动的最高主宰。四者之间相互资生，相互为用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文阐述了血脉、卫气、精神的功能及其正常生理活动对人体健康的重要作用。并突出说明内在调摄精神，外在适应自然界气侯变化，亦是养身防病的重要方法。体现出机体内外协调的整体思想。  -&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>段氏脏腑按导养生秘技之“打开魄门&#34;</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015091001.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015091001.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;段氏脏腑按导养生秘技之-打开魄门:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;段氏脏腑按导养生秘技之“打开魄门&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;一-魄门亦为五脏使:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;一、魄门亦为五脏使&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《素问·五脏别论》有“魄门亦为五脏使，水谷不得久藏。”之说。魄门，指肛门，为大肠的下端。为什么取魄门这个名字呢？原因有三个：一是因为肺藏魄，肺又与大肠相表里，所以称为魄门；二是古时“魄”通“粕”，即糟粕，魄门是传送糟粕之门，所以说是魄门。三是魄门还有“受五脏浊气”传泻而出，调节脏腑气机升降出入的作用。另外，“使”字是理解“魄门亦为五脏使”的最关键一字。若单纯的理解为“使用”或“差使”，就会忽略肛门也会将身体状况信息反馈给五脏的功能，故“使”应当理解为“使者”之意，即受“上级”（五脏）的命令而“出使”（藏与泻），又随时地将“所见所闻”(魄门器质性或功能性的异常)反馈给上级（五脏），影响上级，进而进行调节活动。换言之，魄门受五脏之气支配而为其行使排泄糟粕、浊气的职能，而魄门出现器质性或功能性的异常时既能反映出五脏的病变，又反过来影响五脏的功能。故张介宾《类经四卷·藏象类》中说：“魄门，肛门也。大肠与肺为表里，肺藏魄而主气，肛门失守则气陷而神去，故曰魄门。不独是也，虽诸府糟粕固由其泻，而藏气升降亦赖以调，故亦为五藏使。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“魄门亦为五脏使”，魄门的开闭、大便的排泄、五脏浊气的泻出皆依赖于心神的主宰、肺气的宣降、脾气的升提、胃气的通降、肝气的调达、以及肾气的固摄。这一理论对疾病的诊断与治疗都非常重要，所以临床上无论碰到外感内伤病变，下察魄门是不可忽视的，《内经》曰：“凡治病，必察其下。”因此，在疾病的治疗中，魄门病变可调理五脏；五脏病变可通调魄门。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;二-魄门闭塞病邪积:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;二、魄门闭塞病邪积&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;　 人体的生命活动是以五脏为中心，以气血津液为物质基础的。人体不仅脏与脏，腑与腑之间联系密切，且脏与腑之间亦有密切的表里络属关系。脏之经脉通于腑，腑之经脉络于脏，彼此脏腑之间往往互相配合。因而张志聪说：“魄门，五脏之浊从此而出，故亦为五脏之下窍。”指明了五脏和魄门之间的所属关系。张景岳说，魄门“虽诸脏腑糟粕因由其泻，而脏气升降亦赖以调，故亦为五脏使。”更明确指出了魄门不仅仅是排泄五脏六腑浊气之所，亦为人体气机升降所赖。因此，五脏六腑的气机的升降及“藏”、“泻”功能完好，魄门则启闭正常，人体才能够“储藏精气、排除糟粕”，保障人体代谢正常。反之，如果魄门闭塞，不但脏腑气机会导致紊乱，糟粕不能正常排泄，五脏浊气和体内的病理产物还会被困于体内不能随时排出，日久则会凝结积聚形成滞气、瘀血、痰饮等有形之物阻塞脉道而成为重要致病因素，影响五脏六腑的正常生理功能和气机的调畅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滞气、痰饮、瘀血等病理产物在机体内不断的积累，必会“使道闭塞而不通，形乃大伤”，造成机体的某些组织器官的损伤，则成为诸多疑难杂症和慢性疾病的重要致病因素。积滞邪毒不清除，亦可导致其它脏器病变增剧，或引起新的病变。在临床上，有不少慢性病例均可见到这种互相影响或互为因果的病理现象。如现代医学上的有关心脑血管系统的疾病，诸如冠心病、肺心病、动脉硬化、高血压以及各种慢性心功能不全等，糖尿病、慢性胃炎、慢性肠炎等消化系统疾病，痛经、闭经、盆腔炎等妇科常见疾病都与机体内气血瘀滞有着密切的关系。据有关报道，痰邪作为主要病因，常与脑血管意外，冠心病，糖尿病，高脂血症，老年性痴呆，肺心病，肿瘤等疾病的发生和发展密切相关。对如何清除痰瘀积滞，仲景在《伤寒论》中有攻伐积瘀当从肠胃而去的论述，因此“魄门”做为病邪排泄的门户是必须要保持畅通无阻的。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;三-教你-打开魄门-的秘技:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;三、教你“打开魄门”的秘技&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;祖国医学认为人体与自然界相互沟通的部位有五官九窍和皮肤毛孔，因而人体内废弃物排泄的门户也是这些器官，而排泄最大的通道则是最下端排泄二便的肛门和小便。一般认为小便是排泄代谢产生的水液和溶于水的废物，而大便排泄的可是肠胃加工后的大量食物残渣形成的糟粕以及其它体内代谢出来的一些废物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段氏脏腑按摩认为“魄门”不仅仅是排泄饮食物形成的“糟粕”的排泄通道，更重要的是人体“三焦”与外界联系的门户，是机体内的病邪排出的最大通道，所以，判断“魄门”的畅通与否，还不能只是看大便是否畅通，更重要的是看体内的病邪是否能够畅通无阻的排出体外。而且，只有“魄门”的这种真正畅通才能够保持五脏六腑、表里内外、四肢九窍的气机升降出入正常，因此吴有性在《瘟疫论》中曾指出“一窍通而诸窍皆通，大关通而百关尽通。”更进一步说明了保持“魄门”畅通在保证人体健康和调理脏腑疾病中的重要地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段氏脏腑按摩在“打开魄门”时施治的主要部位是大肠的乙状结肠段。因为“乙状结肠”上联“降结肠”下通“直肠”，是大便在肠内停留的最后部位，也是最容易被损害的部位，因此在乙状结肠部位就容易发生病变，如结肠炎、结肠溃疡、结肠息肉、结肠癌等。实际人体的乙状结肠部位就如同楼房下水道末端的出口部位，是最容易被堵塞的部位，垃圾堵塞在这里又会对管道腐蚀损坏，下水道的出口被堵住后如果再向里面倒污水垃圾，那么管道就会逐渐被灌满，最后就会从进水口溢出来。如果，存在下水道的这些污水垃圾不被及时疏通排泄掉，出口不但越塞越紧，管道内的堵塞物就会变得腐败恶臭。所以要不使体内废物堆积滞留，首先要保持“魄门”畅通大开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按压许多亚健康人士和慢性病患者左下腹左髂窝内乙状结肠时，有的会出现不同程度的压痛感，有的会变得特别细和无弹性感，有的会出现松弛柔软现象，变化不一，均属不正常。通过按摩&amp;rsquo;打开魄门”具有排出“糟粕”,通畅人体气机,调和五脏六腑,排泄病邪的多种重要作用，故“魄门”不可不畅通。用脏腑按摩养生保健和治疗疾病首要任务就是“打开魄门”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;保健按摩技法:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;保健按摩技法&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;【自我按摩操作技法】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;患者仰卧或靠在床头上，松开腰带，可直接暴露腹部或覆一薄衣，双腿伸直或蜷起，腹部放松，呼吸自然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、指按法：患者双手重叠，左手辅助用力，右手四指指腹着力按压乙状结肠，按而留之，结束操作时缓缓撤力，然后轻轻按柔施治部位。按完一处再按另一处，要将乙状结肠全部按压到为止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、指拨法：患者双手重叠，左手辅助用力，右手四指指腹着力按于乙状结肠内侧，触着后由里向外拨动乙状结肠，并沿乙状结肠分布位置移动手指反复操作，将能够触摸到的乙状结肠部分全部治疗到位。最后轻轻揉动施治部位，结束操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【按摩技法操作要领】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用按法时，力要惯注于指端或点穴器顶端，垂直向下逐渐施力，力量要由轻渐重，由表及里，然后按而留之，因操作要求有力、渗透、持久，故在段氏脏腑按摩技法中称为“定海神针”。结束操作时要缓缓撤力，不可突然松力；放松后，做旋转揉动以消除点按时对皮肤造成的刺激。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用拨法时，拨动要有节律，频率以每分钟35次左右为宜；要避免指甲损伤皮肤；治疗时间的长短，力度的大小，要根据肠道的病变情况和患者的承受反应而定。使用按法时，用力要由轻渐重，力度大小以患者能承受为准，结束时要缓缓撤力。若施治部位触压时疼痛感较强，可先使用按法或较轻的拨法治疗，等患者逐步适应后再使用重拨法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段老师叮嘱：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“打开魄门”中对乙状结肠的治疗与“通利三焦”中打通“下焦关”的目的基本是相同的，因此在实际临床中两种方法都需要操作，才能彻底的打通人体内病邪排泄的门户，为进一步的脏腑按摩治疗打好基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常言道“大道至简”，“打开魄门”技法看似平淡无奇，实则奥妙无穷，功效神奇。只要坚持去做，就能有病治病，无病强身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果点按乙状结肠时有不同程度的压痛感，就说明这个部位有问题，可先到医院检查，排出器质性病变后再进行按摩治疗。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>段氏脏腑按摩 -- 疏通结肠</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015091002.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015091002.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;疏通结肠:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;疏通结肠&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;施治部位:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;施治部位&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;腹右侧的升结肠和结肠右曲，上腹部的哼结肠，腹左侧的结肠左曲和降结肠。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;操作手法:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;操作手法&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;拨法&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;（1）医者站位，左手或右手的四指相并指腹按压在患者降结肠外侧，用力自外向里拨动，从髂脊部沿降结肠分布至左季肋下，上下往返操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）医者站位，左手按压患者左季肋，使结肠左曲部位肌肉松弛，同时右手四指相并指腹按在患者左季肋下的结肠左曲部位向下方按而拨之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（3）医者站立，左手全掌按于患者心下部位，同时右手四指相并指腹着力按于患者横结肠上侧，自上而下按而拨之，从左季肋下沿横结肠分布至右季肋下，往返操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（4）医者坐位，左手按压患者右季肋，是右季肋下缘肌肉松弛，同时右手四指相并指腹按在患者右季肋下的结肠右曲部位向左下方按而拨之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（5）医者坐位，右手与左手四指相并指腹按于患者升结肠内侧，用力由里向外按拨，自右季肋下部沿升结肠分布至右髂嵴，上下往返操作。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;推法&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;医者站位，用右手的大鱼际部位从患者升结肠始端起，沿结肠分布向上推至右曲，转弯向左推横结肠至左曲，转弯向下推降结肠至乙状结肠部位止。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;操作要领:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;操作要领&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;无论在使用拨法或推法时，力量的大小、时间的长短都有根据患者的病情和感受而定。使用拨法时，拨动的幅度以指下结肠宽度为准，频率以每分钟40次左右为宜，手法应柔和，避免损伤皮肤。使用推法时，整个操作要均匀沉稳连贯，一气呵成。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;临床作用:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;临床作用&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;大肠的生理功能以传化糟粕为主，脏腑功能失调如果累及大肠或大肠本身发生病变，皆可影响其传导功能，造成人体的代谢废物的排泄不畅或过度，影响六腑的正常传输功能和人体气机升降出入的正常。因此对大肠进行按摩治疗可使其组织软化、功能改善、传导有力和保持通畅，为体内废物和病邪的排出疏通了方便之路，是治疗各种脏腑疾病的必治部位。本手法可以治疗便秘、泄泻、结肠炎等慢性结肠疾病，还具有调理肺肃降功能的功效。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《黄帝内经》 藏象（三）</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015091001.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015091001.html</guid>
      <description>

&lt;h4 id=&#34;脏与腑在功能共性上的主要区分:b777fcbe9feecb5053b671938037caec&#34;&gt;脏与腑在功能共性上的主要区分&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;所谓五藏者，藏精气而不写也，故满而不能实；六府者，传化物而不藏，故实而不能满也。所以然者，水谷入口，则胃实而肠虚，食下则肠实而胃虛，故曰实而不满，满而不实也。（《素问●五藏别论篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夫胃、大肠、小肠、三焦、膀胱，此五者，天气之所生也，其气象天，故写而不藏。此受五藏浊气，名曰传化之府，此不能夂留，输写者也。 （《素问●五藏别论篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;概括说明脏与腑在功能上的主要区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓五藏的功用，是贮藏无形的精气，以滋养机体，而不泻出体外。所以五脏虽应经常保持精气充满，却不能象有形之物那样地充实于其中。六腑的功用是消化，吸收饮食营养，并将糟粕传送排除体外，而不使停留的，所以它虽常常有水谷充实，但传化不藏，而不能充满。这是因为：水谷入口后，则胃中实而肠中虚，食物下移后，则肠中实而胃中虚。所以说六腑是“实而不满”，五脏是“满而不实”的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胃、大肠、小肠、三焦、膀胱，这五者是禀承天气而生，它们的作用象天一样健运不息，所以是泻而不藏。它们承受五脏的浊气，行使输泻功能，所以叫作传化之府。这种功能是不能片刻停止的，而要不间断地输送精微，排泄糟粕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文主要讨论脏与腑功能的主要区别。古代医家把具有贮藏水谷精微功能的器官，归属为一类，是为五脏。五脏所藏的精微物质，要为人身组织器官所利用，成为维持生命活动的基本物质。所以五脏的精气要经常保持充满的状态，决不能因充满而壅实，故称“满而不能实”。如果五脏精气不能充满，便会导致阴精虚损，须通过补益之法，填补阴精，使其恢复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古代医家把具有传导水谷功能的器官，归属为一类，是为六腑。六腑中的水谷之物，要不断地被消化、吸收，糟粕之物被传导而排出体外。所以说：“六腑者，传化物而不藏。”后世医家又称“六腑以通为用”。因此，如果六腑的传导功能失调，便会导致气机阻滞，饮食不消，痞满燥实。须通过通腑攻下之法，以顺通气机，消除积滞，使之恢复六腑“写而不藏”的正常生理状态。近代根据“六腑以通为用，以降为顺”的理论原则，用通腑攻下法治疗急腹症，取得良好效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五藏者，所以藏精神血气魂魄者也；六府者，所以化水谷而行津液者也。此人之所以具受于天也，无愚智贤不肖，无以相倚也。（《灵枢●本藏篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进一步说明五脏和六腑的主要功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五藏的功能，是藏精、神、血、气、魂、魄的；六腑的功能，是消化饮食物而运行津液的。这些作用是人禀受于先天的本能，不论是愚笨或聪明，有德行或无德行的人，都没有什么不同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前文言五脏是主“藏精气而不泻”的，本文进一步阐明五脏所藏之精实包括精、神、血、气、魂、魄而言。所谓神、魂、魄，是人的精神活动的体现；精、血、气是维持生命活动的基本物质，而气又是精的功能表现。这样就把五脏主藏精气这一生理功能的物质基础与功能表现皆概括在内，成为五脏整体的功能活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前文言六腑是主“传化物而不藏”的，本文进一步阐明六腑对饮食物不但有传送排泄的作用，而且具有对饮食物的腐熟、消化以及对水谷津液的吸收、输布作用。五藏所藏的精、神、血、气、魂、魄，它们的物质基础，就是来源于六腑所化的水谷精微，分输于五脏而成。六腑之所以有传化水谷的功能，又有赖于五脏功能的正常活动。因此可以看出，脏腑之间虽有分工，但在功能上又是相互为用、密切合作的，是一个统一的机能体系。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;脏腑和五官七窍的关系:b777fcbe9feecb5053b671938037caec&#34;&gt;脏腑和五官七窍的关系&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;五藏常内阅于上七窍也。故肺气通于鼻，肺和则鼻能如香臭矣；心气通于舌，心和则舌能知五味矣；肝气通于目，肝和则目能辨五色矣；脾气通于口，脾和则口能知五谷矣；肾气通于耳，肾和则耳能知五音矣。五藏不和，则七窍不通。六府不和，则留为痈。（《灵枢.脉度篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明五脏与五官七窍的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五脏的精气，经常由内而分别通达于面部的七窍。所以，肺气通于鼻窍，肺气调和，鼻就能嗅知香臭；心气通于舌，心气调和，舌就能辨知五味；肝气通于目，肝气调和，目就能辨别五色；脾气通于口，脾气调和，口就能辨知饮食的滋味；肾气通于耳，肾气调和，耳就能闻知五音。如果五脏功能失调，就会导致七窍闭塞不通；如果六腑功能失调，就会导致气血阻滞于肤腠而发生痈肿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中医认为体表组织器官的功能，是内源于五脏。五脏的功能正常，散精滋养于五官七窍，则五官七窍才能发挥正常作用。因此，内脏有病，也会影响体表各器官的正常作用。临床治疗时，五官的病变，亦应从内脏论治。如伤风鼻塞，嗅觉不灵，治宜宣肺透窍；心火上炎或痰迷心窍所致之舌赤红肿，舌强语蹇，治宜清心降火，豁痰开窍；肝火上炎或肝血不足所致之目赤肿痛，眼目干涩，治宜清肝泄火，补血养肝：脾虚失运，食滞不化，所致之食欲不振，口淡乏味，治宜健胂消滞；肾虚耳鸣耳聋，治宜从 补肾入手。说明五官的病变，离开五脏去探求治疗方案就无从入手。这些都是前人对人体生理、病理和临床治疗的整体认识。所以了解五脏与五宫七窍在生理上的内外联系，对临床诊断与治疗是有很大的意义的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五藏六府之精气，皆上注于目而为之精。精之窠为眼，骨之精为瞳子，筋之精为黑眼，血之精为络，其窠气之精为白眼，肌肉之精为约束。裹撷筋骨血之精而与脉并为系， 上属于脑，后出于项中。（《灵枢●大惑论篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明眼的各部组织和内脏的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人体五脏六腑的精气都向上输注汇集于眼部，而成为有视物作用的精明。这些精气汇聚的窠穴，便成为哏；其中肾与骨髓之精注于眼的血络部分；肺气之精注于白眼部分；脾与肌肉之楕注于眼胞部分；包罗筋、骨、血、气的楕气，与脉络合并，便形成了目系，在上连属于脑，在后便通于后项部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从五官与五脏的关系来讲，目是属于肝的。然五脏六腑的精气都必须上注于目，从而产生精明视物作用。因而便形成了五脏的精气和眼晴各部组织之间的配合关系。后世根据这个理沦，又将眼分为五轮，即黑眼为风轮，血络为血轮，眼胞为肉轮，白眼为气轮，瞳子为水轮等。我们了解了眼和内脏的配合关系，就可根据这个理论，测知眼病的原因，拟出治疗法则，如对瞳孔的疾病多以治肾为主；黑眼有病多以治肝为主；白眼有病多以治肺为主；脉络有病多以治心为主；眼胞有病多以治脾为主。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;四海之输的作用:b777fcbe9feecb5053b671938037caec&#34;&gt;四海之输的作用&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;胃者，水谷之海，其输上在气街，下至三里；冲脉者，为十二经之海，其输上在于大杼，下出于巨虚之上下廉；膻中者，为气之海，其输上在于柱骨之上下，前在于人迎；脑为髓之海，其输上在于其盖，下在风府。（《灵枢●海论篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明人身四海的功能，及其听主的龙要输穴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胃是饮食水谷r聚之处，称为水谷之海。胃的经气输注出入的重要穴位，上在气冲穴，下在三里穴；冲脉是十二经脉汇聚之处，称为十二经之海，冲脉的经气输注出入的重要穴位，上在大杼穴，下出于上下巨虚穴；膻中是气的汇聚之处，称为气海，膻中的经气输注出入的重要穴位，上在柱骨上下的哑门穴和大椎穴，前在人迎穴：脑是髓液汇聚之处，称为髄海，其经气输注出入的重要穴位，上在头顶中央，即百会穴，下在风府穴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古人认为胃、冲脉、膻中、脑是人体后天给养和精神气血的来源和汇集的地方，所以称之为四海。并说明了他们在功能上的重要性。由胃所化的水谷精微，是脏腑赖以给养的泉源，人身气血也是由水谷的精气所化，所以《灵枢●动输篇》又称“胃为五脏六府之海”，《灵枢•玉版篇》称“胃者，水谷气血之海”。冲脉起于胞中，与月经通行有关，故又云“冲为血海”。这里所说的膻中，是指胸中而言。因膻中为肺所居，肺主一身之气，故称胸中为气海。髓为肾精所化，髓藏骨中而为骨髓，诸髓皆汇集于脑， 称为脑髓。关于脑髄的功能，本节经文最后一段云：“髓海有余，则轻劲多力，自过其度；髓海不足，则脑转耳鸣，胫痠眩冒，目无所见，懈怠安卧”。由此看出，脑髓一主耳目聪明，一主肢体运动。由于肾主骨生髓，蒱通于脑，肾与脑的关系密切。故临床遇到脑海空虚，头昏目眩，精神颓靡，记忆减退等病证，多从治肾入手。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《黄帝内经》 藏象（一）</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015090901.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015090901.html</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;藏象:bd7b187b117ef1c31cf0acf38db5e259&#34;&gt;藏象&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中医关于研究人体脏腑组织的生理功能及其相互联系，称为藏象学说。是中医基础理论的重要组成部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何以称为藏象？古代“藏”通“脏”，是指内在脏腑，并有藏的含义；“象”是指形态和表现于外的现象。“脏居于内，形见于外，故曰藏象”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《内经》所研究的脏腑，不是以形态结构为基础，而是以整体功能为基础，用五行归类的方法，以五脏为中心，从人体到自然界，进行内外联系，从而形成五脏、五体、五官、五志、五时、五方、五气、五味的生理功能系统。在这种系统整体方法指导下所形成的脏腑概念，虽然最初离不开解剖的实体，但它实际是以整体功能为出发点，通过类比归类而建立起来的脏腑理论系统。这反映了藏象学说的理论特点。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;脏腑:bd7b187b117ef1c31cf0acf38db5e259&#34;&gt;脏腑&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脏腑的内容，包括五脏（心，肝、脾、肺、肾）、六腑(胆、胃、 大肠、小肠、膀胱、三焦）与奇恒之腑（脑、髓、骨、脉、胆、 女子胞）。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;脏腑功能综述:bd7b187b117ef1c31cf0acf38db5e259&#34;&gt;脏腑功能综述&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;五藏之象，可以类推。（《素问 • 五藏生成篇》）
不引比类，是知不明也。 （《素问 • 示从容论》）
夫圣人之治病，循法守度，援物比类，化之冥冥。（《素问 • 示从容论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提出对脏腑功能的认识用类比推理方法的特点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五脏的气象，可以类比推求。
不能引物比类，则知道不是高明的医生。
高明的医生治病，能够遵循法度，引物比类，对于复杂病情，通过思考分析，掌握奥妙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《内经》探讨人体内脏的性质、功能，一般是采用取象比类的认识方法。一是如前所述，通过观察机体外部表征，以表知里。现在看来，这符合原始自发的暗箱方法，属于整体系统方法的范畴。一是在“人与天地相参”的思想指导下，运用“以此知彼”的类比方法，从观察自然现象所发现的运动规律，推及到人体，来类比推测人体生命的运动规律，现在又称作“自然人体观”。该方法的运用就是以五行归类的方法，同行相比，内外联系，从而形成五脏的生理系统。《內经》就是运用这种“比类”、“类推”的认识方法，来探讨机体内部的运动规律。这就是文中所谓“援物比类”“五藏之象”，“可以类推”的认识方法，它充分体现出《内经》在认识方法上的理论特点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄帝问曰：愿闻十二藏之相使，贵贱何如？歧伯对曰:悉乎哉问也，请遂言之。心者，君主之官也，神明出焉；肺者，相傅之官，治节出焉；肝者，将军之官，谋虑出焉；胆者，中正之官，决断出焉；膻中者，臣使之官，喜乐出焉；脾胃者，仓廪之官，五味出焉；大肠者，传道之官，变化出焉；小肠者，受盛之官，化物出焉；肾者，作强之官，伎巧出焉；三焦者，决渎之官，水道出焉；膀胱者，州都之官，律液藏焉，气化则能出矣。凡此十二官者，不得相失也，故主明则下安，以此养生则寿，殁世不殆，以为天下则大昌；主不明则十二官危，使道闲塞而不通，形乃大伤，以此养生则殃，以为天下者，其宗大危，戒之戒之！（《素问•灵兰秘典论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用比类取象的方法，以当时国家各级行政职能作比喻，来阐明十二官的生理功能和心的主导作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道：请告诉我人体内部十二脏器之间的相互关系和功能，对于人体作用的重要性如何？岐伯回答说:心脏好象一国的领袖，主宰人体生命活动，产生精神意识；肺好象辅助君主的宰相，能朝会百脉，调节一身气机，肝脏好象勇智兼备的将军，能发挥谋略；胆的性能就好象中正不阿的官吏，具有决定判断的能力；膻中（心包）好象贴近君主的内臣使者，能表达心的意志；脾胃的作用好象管理粮仓的官，饮食五味的营养就是从这里向外输送的；小肠好象受盛物品的官吏，胃传来的腐熟食物，由它分别清浊，吸收精华；大肠好象传送的官吏，将小肠传来的糟粕变为粪便，排出体外；肾好象作用强力的官吏，技巧从这里发出；三焦好象疏通河道的水利官，管理全身水液正常通行；膀胱好象州都之官，是水液聚汇蓄藏的地方，经过气化作用，始能排出尿液。以上十二官之间的关系，必须相互协调，不能失调。因心为君主之官，具有主宰的作用，所以心的生理功能正常（“主明”），则其他脏器也能发挥正常作用（“下安”)。以此来调养身体，就可以长寿，终生不会发生疾病。如同一个国家，领导英明，天下就能太平昌盛。如果心的生理功能失常（“主不明”），则其他脏器的功能活动就会发生紊乱失调，使气血的道路闭塞不通，身体就会受到很大损伤，这样就会影响人的健康和寿命。如同一个国家，如果领导不明，官吏失职，国家就有灭亡危险。这是必须要引以为戒的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文所述十二官功能，是藏象学说的重要内容。心，本文一是说人的精神意识活动发之于心，一是说机体内脏的功能活动由心支配。肺主气，心主血，气与血相辅相成。血脉循行虽为心所主，但必须借肺之宗气推动，才能循行不息。此即《素问•经脉篇》所谓“肺朝百脉”，亦即本文所谓肺主“治节”之义。肝，本文以比类取象的方法，以将军智勇兼备的性能来形容肝脏刚柔相济、条达疏泄的性能。胆，从本文所述胆的性能来看，是说胆的作用与人的性情有关。胆气壮则刚直果断，中正不偏。胆气虚则怯弱怕事，优柔寡断。肝为阴脏，胆为阳脏，肝虽有勇而主谋虑，但必须得胆阳之气刚强果断的辅助作用，才能勇谋果断相互为用，而人的精神意识才能正常表现，肝胆的疏泄作用才能正常发挥。膻中在这里是指心包络。心包络属于心脏外围，故有保护心脏的作用，古人认为能代心受邪。脾和胃在功能上有着极为密切的联系，故本文将它们合在一起讨论。胃主消化，脾主吸收；胃主降，脾主升，共同完成消化营养任务。故后世称“脾胃为后天之本”。小肠有分别清浊的作用。大肠有传导的作用。因肾主“作强”，而出“伎巧”，故在临床上，肾精亏损，不但骨骼瘘软，胫痠体倦，而失“作强”；并且脑力亦失去“技巧&amp;rdquo;，呈现头昏目眩，精神颓废，健忘失眠等证。治以补肾填精之药物，能收到良好治疗效果。三焦总司人身之气化功能，三焦气化失调，可导致水道不通，水饮停聚，腹水潴留。膀胱有贮存和排泄小便的作用。本文所谓：&amp;rdquo;津液藏焉”，是指由津液分离出来的小便而言。而膀胱的贮尿和排尿作用，又须依靠肾的气化作用。即本文所谓“气化则能出矣”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上所述，是《内经》中论述脏腑功能的重要内容，也是中医藏象学说的理论基础。可以看出，古人对赃腑功能的认识，在一定程度上也是基于古代解剖学的研究。如以上所述各个脏腑，实际皆包含各个脏腑组织的形态实质。正如《灵枢•经水篇》说：“夫八尺之士，皮肉在此，外可度量切循而得之，其死可解剖而视之。其脏之坚脆，腑之大小，谷之多少，脉之长短&amp;hellip;&amp;hellip;皆有大数”。但必须指出，古人对脏腑功能的认识，并不完全依赖于形体解剖学，它是通过长期的生活与医疗实践，对生活着的人体进行观察研究，并运用古代朴素的辩证思想和系统整体的方法加以归纳而总结出来的。因此，它的特点，是以整体功能为基础的，这与西医以解剖学的器官组织为基础有很大的差别，这一点必须有明确认识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曰：藏各有一耳，肾独有两者，何也？然：肾两者，非皆肾也，其左者为肾，右者为命门。命门者，诸神精之所舍，原气之所系也，故男子以藏精，女子以系胞，故知肾有一也。（《难经●三十六难》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明肾与命门的关系及其主要功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问道：五脏各有一个，其中唯独肾存两枚，这是什么道理呢？答道：肾有两枚，并不都称肾，其左边的为肾，右边的便称为命门。命门是人体神气和精气所在的地方，人身的元气也系于命门，所以在男子来说，是用以蓄藏精气，在女子则用以维系子宫，所以说肾脏仍只有一个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;命门作为内脏的名称，始于《难经》。命门的位置，左为肾右为命门之说，也从本难开始。本文所言，是指在名称上虽有肾与命门的区别，而在功能上并没有区别。故本文结尾所言&amp;rdquo;故知肾有一也”。至于这里所谈到的命门的作用，实际还是指肾的作用而言。肾主藏楕，精充则神充，故谓“神精之所舍”；“精化为气”，故原气亦系于命。而精神和气血都是关系到人的生死存亡的，故而曰“命门“，亦即生命门户之义。这里所言的“左肾”实际是指的“肾阴”、“肾水”，是言其物质基础；“右命”，实除是指的“肾阳”、“命门之火”，是言其功能表现。阴阳水火，则反映了肾脏功能对立统一的两个方面，言火则水在其中，言水则火在其中。如《石室秘录》界：“命门者，先天之火也，此火无形，而居于水之中”。可见命门火就是指的肾阳。因此在临床上, 命门火衰的病人，其病证与肾阳不足是一致的。补命门火的药物，就是温肾阳的药物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;男子以藏精，女子以系胞”，是言男女生殖系统的功能亦归属子肾。证之临床，男子遗精，属虚者治以固肾涩精之法，属火者治以滋肾阴泻相火之法；女子胎不安，或易滑胎流产者，在治疗过程中，亦多要兼顾及肾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上焦出于胃上口，并咽以上，贯膈而布胸中，走腋,循太阴之分而行，还至阳明，上至舌，下足阳明，常与营俱行于阳二十五度，行于阴亦二十五度，一周也。故五十度而复大会于手太阴矣。 （《灵枢●营卫生会篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中焦亦并胃中，出上焦之后，此所受气者，泌糟粕，蒸津液，化其精微，上注于肺脉，乃化而为血，以奉生身，莫贵于此，故独得行于经隧，命曰营气。（《灵枢●音卫生会篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下焦者，别回肠，注于膀胱，而滲入焉。故水谷者，常并居于胃中，成糟粕而俱下于大肠，而成下焦，渗而俱下，济泌别汁循下焦而渗入膀胱焉。（《灵枢●营卫生会篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上焦如雾，中焦如沤，下焦如渎。 （《灵枢●营卫生会篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明三焦的部位和功用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上焦所分布的部位，起于胃之上口（贲门），上至咽部以上，贯于膈上而分布于整个胸部，其旁行则横走于腋下，沿着手太阴肺经的通路循行，复还又循着手阳明大肠经通路由臂而上行到舌下，其下行交于足阳明胃经。上焦之气经常地与营气共同运行于十四经脉之中，白天环行于全身二十五周次，夜间环行于全身二十五周次，这是一周。所以昼夜共环行五十周次以后，于次日的寅时又复总会于手太阴肺经。
中焦的部位是在胃中（指胃中腕的部分），起于上焦的下面，中焦能够将所受纳的水谷之气，经过消化的过程，分泌出糟粕下移于肠中，蒸化出津液，并把化生的水谷精微，向上传注到肺脉，而后化为血液，以营养全身，维持生命，人体再没有比这种物质更为宝贵的了。所以独得能够运行于经脉之中，这叫做营气。
下焦起于胃下口，将经过消化的饮食物传送至回肠，由后阴排出，又将水液渗注于膀胱。所以饮食水谷经常都是先贮存在胃中，经过腐熟消化，精微被吸收，形成的糟粕部分，则都下输至大肠，这一输送过程，成为下焦的主要功能。随糟粕一起下输的水分，则经过小肠泌别清浊的过程，将浊液沿下焦渗入膀胱。
上焦气浮于上，象雾露一样的弥谩灌溉于全身；中焦有消化腐热水谷的作用，如同水中浸物一样；下焦有排泄大小便的作用，好象沟渠一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文所述，上焦部位实包括胸部及心肺两脏，其作用亦主要概括了心肺两脏的作用。心合血脉，肺主气，血脉与气，相辅相成。营行脉中，循经脉而行，须赖肺之宗气的推动，而输布于全身。另外，卫气的敷布，津液的输散，水道的疏通，皆须赖肺气的宣发与肃降作用，而通达于一身之上下内外，以维持各组织器官的正常功能。中焦部位包括脐以上的腹部和脾胃两脏。其作用亦主要概括了脾胃两脏的作用，有腐熟水谷，运化精微和化生气血律液的作用。故循脉而行的营气，亦出于中焦所化。所以《灵枢•营卫生会篇》又云“营出于中焦”。下焦部位包括脐以下的腹部、阴部和大小肠、膀胱、肝、肾等脏器。因此，下焦的作用，亦概括了这些脏器的作用在内。而本节经文主要讨论大小肠和膀胱的排泄作用。其中小肠分别清浊的理论，主要始自本文。
本文句末“上焦如雾，中焦如沤，下焦如渎” ，是又概要说明三焦的功用性能。“上焦如雾”，一指胸中之气而言，包宗气和呼吸之气；一指上焦有布气作用，由中焦所化的水谷精气及吸入的自然之气，必须经由肺气的宣发作用而敷布于全身，若雾露之弥漫灌概，无处不达。“中焦如沤”，是指中焦脾胃有消化腐熟水谷，化生气血津液的作用。“下焦如渎”，指的是下焦大小肠、膀胱的排泄作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄帝问曰：余闻方士，或以脑髓为藏，或以肠胃为藏，或以为府，敢问更相反，皆自谓是，不知其道，愿闻其说。 岐伯对曰：脑、髓、骨、脉、胆、女子胞，此六者地气之所生也， 皆藏于阴，而象于地，故藏而不泻，名曰奇恒之府。 （《素问●藏别论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明奇恒之捬的命名和性能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道：我听到懂得方木的人讲，对脏腑的认识各有不同，有的把脑和髓称为脏，有的把肠胃称为脏，也有的把肠胃和脑髓都称为府，假使有人提出同他们相反的意见来质问，他们又都自以为是，究意是什么道理呢？希望你告诉我。岐伯回答说：脑、髓、骨、脉、胆、女子胞，这六者是禀承地气而生的，都能贮藏属阴的精气，是人体功能活动的资源，它们的作用好象大地生育万物一样，所以它们的作用是主贮藏而不输泄，称为“奇恒之府”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脑、髓、骨、脉，胆、女子胞，所以称为奇恒之府，主要是根据它们的功能和形态特点而决定的。因为在性能上，它们主贮藏阴精，与五脏功能近似；而在形态上又都是中空，与六腑又相近似，根据这种似脏似腑，而又非脏非腑的特点，所以命名为奇恒之腑。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《黄帝内经》 藏象（二）</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015090902.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015090902.html</guid>
      <description>

&lt;h4 id=&#34;内脏与精神活动-体表组织器官-外界四时的关系:c542c898bd6cf6172abc09dbafd681ad&#34;&gt;内脏与精神活动、体表组织器官、外界四时的关系&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;帝曰：藏象何如？岐伯曰：心者，生之本，神之变也；其华在面，其充在血脉，为阳中之太阳，通于夏气。肺者，气之本，魄之处也；其华在毛，其充在皮，为阳中之太阴，通于秋气。肾者，主蛰，封藏之本，精之处也；其华在发，其充在骨，为阴中之少阴，通于冬气。肝者，罢极之本，魂之居也；其华在爪，其充在筋，以生血气，其味酸，其色苍，此为阳中之少阳，通于春气，脾、胃、大肠、小肠、三焦、膀胱者，仓廪之本，营之居也，名曰器，能化糟粕，转味而入出者也；其华在唇四白，其充在肌，其味甘，其色黄，此至阴之类，通于土气。凡十一藏，取决于胆也。（《素问●六节脏象论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明内脏与精神活动、体表组织器官以及外界四时气侯的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道：人体内脏的功能活动表现在外部的现象是怎样的呢？岐伯回答说：心脏是生命活动的根本，主持精神思维活动；它的荣华显露在面部，它的功用能充盈血脉，为阳中之太阳，与时令中的夏气相应。肺是一身之气的根本，是藏魄的所在，它的荣华表现于毫毛，它的功用能充养于皮肤，为阳中之太阴，与时令中的秋气相应。肾主蛰藏，是闭藏的根本，也是人体精气储藏的所在；它的荣华表现于头发，它的功用能充养于骨髓，为阴中之少阴，与冬气相应。肝是主筋的，是人体在劳动中产生耐劳作用的根本（亦即为人体主持运动的根本），是藏魂的所在；它的荣华表现于爪甲，它的作用能充养于筋膜，肝主藏血，所以能生养血气，肝属木，故其味酸，其色青，为阳中之少阳，与时令中的春气相应。脾、胃、大肠、小肠、三焦、膀胱等脏器，是贮运水谷的根本，是营气产生的地方，所以称之为器，它们能吸收水谷的精华，排泄水谷的糟粕，所以它们是转化水谷之味而主吸收排泄的；它们的荣华表现在口唇四围，其功用能充养于肌肉，其味甘，其色黄，这些脏器均属至阴之类，与土气相通。以上十一脏的功能是否正常，皆取决于胆。因为胆与春气相应，而主升发之气，胆气升则余脏从之，故谓十一脏取决于胆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文所述，体现出中医的藏象学说，以内外眹系阐述脏腑功能的埋论特点。也反映出中医脏腑从整体观念出发的理论实质。
心脏是精神思维活动的地方，为生命活动的根本。心主血脉，为推动血液循行的枢纽。故由血脉的盈虚，面部色泽的变化，可以测知心脏的盛衰。在五行中，心属火，与夏热之气相应。肺为气之本，司呼吸之气，宗气亦积于胸中，而为气之海，为一身之动力所在，故能出治节，贯心脉，营卫津液，皆须赖肺气之推动而布达全身。肺气宣发，营卫津液始外达于皮肤，行其温煦濡养，抵御外邪之功，在五行中，肺属金，与秋燥之气相应。肾亦为人身元阳封藏之本。元阳即指命门之火，为温养与推动脏腑功能活动的热能来源。肾为封藏之本，有二方面的涵义：一是肾主藏精；一是肾中藏有元阳。肾所藏之精，有生殖之精与五脏六腑之精，是生命起源和维持生命活动的基本物质。肾精充沛，则发色荣润光泽，骨髓化生有源，骨骼坚韧有力。这说明肾与发和骨有着密切的关系。在五行中，肾属水，为寒水之脏，与冬寒之气相应。肝为“罢极之本”，因肝主藏血，肝血充足，肝气不衰，“淫气于筋”，筋肉得养，则肢体筋肉健强有力，就会劳动持久而耐于疲劳。爪为筋之余，肝血充足，筋强力壮，爪甲亦红润而坚韧。在五行中，肝属木，为风木之脏，其气条达疏杨，与春天少阳生发之气相应。脾、胃、大肠、小肠、三焦、膀胱等脏器的功用，虽各有不同，但又共同进行饮食物的受纳消化、吸收、排泄的作用。故本文皆称之为“仓廪之本”，而且合并在一起讨论。至于“其华在唇四白，其充在肌”之文，主要还是指脾与口唇、肌肉的联系而言。在五行中，脾属湿土，与长夏之气相应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，根据“有诸内必形诸外”的原埋，中医对内脏功能的认识，主要是通过对体表现象的观察，以“以表知里”的指导方法为基础，来窥测内脏功能的实质，而且亦要联系外界四时气候变化对内脏的影响，这就是本文所谓“藏象何如？”的实际意义。在这种认识的基础上，从而形成以五脏为中心，分别与体表组织、精神活动、四时气侯相联系的生理系统。这种内外联系主要体现在各组织器官功能上的联系，而不是形态结构上的联系。而机体内在的机理与机体外部的表征必然有着确定性的相应关系。因此通过体外的表征，根据体表的各种功能现象之间的联系，以表知里，就可以推知内在脏腑功能活动的实质及其联系。如肾主骨，其华在发。肾气的盛衰正可以通过体表骨胳的强弱和发色的荣枯反映出来。肾精充足，则骨胳坚韧有力，发色润泽：肾精不足，骨软无力，发色枯晦易脱落。这正反映了现象与本质的联系。所以在临床上，见到腰脊不举，发枯易脱的病证，治疗必须从补肾入手。可见《内经》用整体系统的方法所建立起来的脏腑理论，有效地指导着临床实践。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心之合脉也，其荣色也，其主肾也；肺之合皮也，其荣毛也，其主心也；肝之合筋也，其荣爪也，其主肺也；脾之合肉也，其荣唇也，其主肝也；肾之合骨也，其荣发也，其主脾也。（《素问●五脏生成论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明五脏和体表组织的关系，以及五脏之间相互制约的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心与脉相互配合，心的荣华表现于面部色泽，心受肾的制约。肺与皮相互紀合，肺的荣华表现于皮毛，肺受心的制约。肝与筋相互配合，肝的荣华表现于爪甲，肝受肺的制约。脾与肉相互配合，脾的荣华表现于口唇，脾受肝的制约。肾与骨相互配合，肾的荣华表现于发，肾受脾的制约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古人把五脏分属于五行，如心火、肺金、肝木、脾土、贤水，又运用五行生克的理论来说明五脏的相互联系和相互制约的关系，从而形成脏腑之间的整体功能联系。中医所采用的整体系统的方法，就是基于这种认识形成的。但必须知道，如栗仅用五行生克关系来阐明五脏之饲的复杂联系，也是不够的。在医疗实践中，还必须结合脏腑的生理病理现象，进行具体分析。举例来说，如心与肺的关系，从其生理活动与病理变化的意义上來讲，不是单纯表现在肺受心制约的关系方面，而还表现在心与肺、血与气的相辅相成的功能活动关系方面，表现在心肺两脏气血关系失调而发生病变的关系方面，其他各脏之间的关系也是如此。因此，我们对五脏关系的认识，不能受五行生克理论的束缚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五藏所藏：心藏神，肺藏魄，肝藏魂，脾藏意，肾藏志，是谓五藏所藏。（《素问•宜明五气篇》）
肝藏血，血舍魂&amp;hellip;&amp;hellip;脾藏营，营舍意&amp;hellip;&amp;hellip;心藏脉，脉舍神&amp;hellip;&amp;hellip;肺藏气，气舍魄&amp;hellip;&amp;hellip;肾藏精，精舍志。（《灵枢●本神篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明神志藏于五藏，而舍于五脏之精。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五脏各有所藏，心是藏神的，肺是藏魄的，肝是藏魂的，脾是藏意的，肾是藏志的。这就是五脏所藏的五神志，所以又称五脏为五神脏。
肝有藏血的作用，魂是寄附于血液的；脾有藏营的作用，意是寄附于营气的；心有藏脉的作用，神是寄附于血脉的；肺有藏气的作用，魄是寄附于气的；肾有藏精的作用，志是寄附于精气的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述血、营、脉、气、精等，皆属精之类，为五脏所藏。精为人体赖以维持生命活动的物质基础，而神志是在精的物质基础上产生的精神意识活动，故神志亦藏于五脏，在临证中，心病出现心烦不寐、喜笑不休、神昏谵语等；肝病出现暴躁易怒，昏愦惊厥等；肾病出现健忘失眠、精神衰颓等，都说明五脉与精神活动是密切相关的。
至于前人把神志活动分为五类，归于五脏，是按照五行归类的方法形成的。五神志中以神为主，神藏于心，其他则从属于神。说明前人把大脑皮层的功能归之于心，因而精神思维活动的病变就从“心”论治。至于莫他脏器，则中医认为以肾与肝脏与精神活动的关系较大。中医这一理论，有待应用现代科学知识分析整理提高。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;五脏六腑相互配合的关系:c542c898bd6cf6172abc09dbafd681ad&#34;&gt;五脏六腑相互配合的关系&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;五脏六府，心为之主&amp;hellip;&amp;hellip;肺为之相，肝为之将，脾为之卫，肾为之主外（《灵枢 ● 五癃津液别篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明五脏之间分工合作的关系和功用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五脏六腑，心主神明，而是其中的主宰。肺朝百脉，主治节，而为心之相。肝有调达气机，抵御外邪的作用，而为心之将。脾主运化精微，营养脏腑肌肉，卫护全身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文说明在心的主宰下，五脏之间相互作用的关系。可参看《素问•灵兰秘典论》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;肝生于左，肺藏于右，心部于表，肾治于里，脾为之使，胃为之市，鬲肓之上，中有父母，七节之傍，中有小心。（《素问•刺禁论篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明肝、肺、心、肾、脾、胃、心包络等脏器的相互关系及其作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;肝主发生，其气升于左；肺主敛降，其气藏于右；心主血脉，血脉运行周身，故心气分部于表；肾藏精，为生命之本，故肾气主治于里；脾主为胃输布水谷精微，以营养全身，是为使节；胃为水谷之海，纳入饮食，容集于胃，所以胃好象集市一样；膈和肓的上面是心、肺的居处，心主全身之血脉，肺主一身之气，心肺两脏主宰荣卫气血，所以说是人之父母；胸椎七节之傍，有代心行令的心包络，所以称为小心。这就是脏与脏之间的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人体之五脏，各有专司，分工合作，构成五脏的整体功能。“肝生于左，肺藏于右”，这是古人结合自然现象的观察，比类取象，而得出的一种认识方法。自然界太阳之气升于东而降于西，故东南方为阳，西北方为阴。肝属木，外应于东方，故肝气自左而升；肺属金，外应于西方，故肺气自右而降。结合人体诊脉部位来讲，肝脉位于左关，心脉位于左寸，此肝、心之气自左而升；肺脉位于右寸，此肺气自右而降。这种以人和自然界相应的方法来认识人体脏腑的活动性能，体现了祖国医学脏腑学说从整体观念出发的理论原则，而且有效地指导着临床实践。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;肺合大肠，大肠者，传导之府。心合小肠，小肠者，受盛之府。肝合胆，胆者，中精之府。脾合胃，胃者，五谷之府。肾合膀胱，膀胱者，津液之府也。少阳属肾，肾上走 肺，故将两藏。三焦者，中渎之府也，水道出焉，属膀胱，是孤之府也。是六府之所与合者。（《灵枢●本输篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;肺与大肠相配合，大肠是输送糟粕的器官。心与小肠相配合，小肠是承受胃中食物的脏器。肝与胆相配合，胆是贮藏精汁的器官。睥与胃相配合，胃是受纳与消化水谷的器官。肾与膀胱相配合，膀胱是蓄积尿液的脏器。手少阳三焦是通行水道的器官，所以它隶属于肾。肺为水之上源，故肾又上连于肺，所以肾脏能统率三焦与膀胱两个脏器。三焦犹如行水的沟渠，有疏通水道的作用，它又下通膀胱，而和膀胱有直接联系，但以六腑与五脏相配，三焦没有对偶，所以称为孤腑，以上是六腑与五脏的相合关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五脏为阴，六腑为阳。阳者主表，阴者主里，五脏与六腑相合，亦谓之脏腑阴阳表里相合。脏腑担合，这里反映出脏腑功能的整体性。这主要是前人通过长期的医疗实践，并用朴素辩证系统整体的推理方法加以联系而得出的认识，是指导中医临床实践的基本理论之一。如心与小肠相合，心火亢盛，可移热于小肠，引起尿短赤灼痛，甚至溺血；小肠之热，亦可出现心烦、舌糜等症。肾与膀胱相合，膀胱开合失调，引起的尿频、遗溺等症，多从治肾入手。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《黄帝内经》 五行在医学上的应用</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015090801.html</link>
      <pubDate>Tue, 08 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/zy2015090801.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;五行在医学上的应用:62947862701a8d2bd826a869cfdd0a89&#34;&gt;五行在医学上的应用&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;说明内在脏腑-体表组织-环境因素之间的整体关系:62947862701a8d2bd826a869cfdd0a89&#34;&gt;说明内在脏腑、体表组织、环境因素之间的整体关系&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;心之合脉也，其荣色也，其主肾也；肺之合皮也，其荣毛也，其主心也；肝之合筋也，其荣瓜也，其主肺也；脾之合肉也，其荣唇也，其主肝也；肾之合骨也，其荣发也，其主脾也。（《素问 • 五脏生成篇》)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;论五脏与形体组织，以及五脏之间相互制约的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心是与血脉相配合的，其荣华表现在面色，制主心的脏器是肾；肺是与皮肤相配合的，其荣华表现在毫毛，制主肺的脏器是心；肝是与筋相配合的，其荣华表现在爪甲，制主肝的脏器 是肺；脾是与肌肉相配合的，其荣华表现在口唇，制主脾的脏器是肝；肾是与骨髄相配合的，其荣华表现在头发，制主肾的脏器是脾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文将五脏与五体的关系有机地联系在一起，这充分体现出中医脏腑学的整体观念，并且有效地指导着医疗实践。 实际这种认识，是古人在长期医疗实践中，通过对人体生理现象和病理变化的反复观察而得出的认识，又通过五行归类的方法整理而成的，另一方面，文中还谈到了五脏之间的制约关系，这主要是通过五行相克的规律来说明的，古人用五行归类的方法，把五脏分属于五行,如心火、肺金、肝木、脾土、肾水；又运用五行生克的理论来说明五脏的相互联系和相互制约的关系。祖国医学的整体观念，就是基于这种认识为方法而建立的。当然，仅用五行生克关系来阐明五脏之间的复杂关系，还有其一定的片面性与局限性。因此在临床实践中，还须从脏腑之间内在联系和相互影响的生理现象及具体病情出发，进行具体分析，而不能受五行生克理论的束缚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神在天为风，在地为木，在体为筋，在气为柔，在藏为肝。其性为暄，其德为和，其用为动，其色为苍。&amp;hellip;&amp;hellip;其在天为热，在地为火，在体为脉，在气为息，在藏为心。其性为暑，其德为显，其用为躁，其色为赤。&amp;hellip;&amp;hellip;其在天为湿，在地为土，在体为肉，在气为充，在藏为脾。其性静兼，其德为濡，其用为化，其色为黄。&amp;hellip;&amp;hellip;其在天为燥，在地为金，在体为皮毛，在气为成，在藏为肺。其性为凉，其德为清，其 用为固，其色为白。&amp;hellip;&amp;hellip;其在天为寒，在地为水，在体为骨，在气
为坚，在藏为肾。其性为凛，其德为寒，其用为（缺一字），其色为黑。（《素问 • 五运行大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以五行属性归纳自然事物与人体脏器，并说明其功用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自然（阴阳五行）的变化，木行在天的六气是风，在地的五行是木，在人体是筋，在气化的作用是柔软，在五脏是肝。其性质是温暖，其德行表现为平和，其功用为发动，其颜色为苍（青）色。&amp;hellip;&amp;hellip;火行在天的六气是热，在地的五行是火，在人体是血脉，在气化的作用是生长，在五脏是心。其性质是暑热，其德行表现为显明，其功用为躁动，其颜色为赤色。&amp;hellip;&amp;hellip;土行在天的六气是湿，在地的五行是土，在人体是肌肉，在气化的作用是充盈，在五脏是脾。其性质是安静而兼养万物，其德行表现为濡润，其功用为生化，其颜色为黄色。&amp;hellip;&amp;hellip;金行在天的六气是燥，在地的五行是金，在人体是皮毛，在气化的作用属于成熟，在五脏是肺。其性质是清凉，其德行表现为清肃，其功用为坚固，其顔色为白色。&amp;hellip;&amp;hellip;水行在天的六气是寒，在地的五行是水，在人体是骨，在气化的作用是坚敛，在五脏是肾。其性质是凛冽，其德行表现为寒冷，其功用为（缺字），其颜色为黑色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;祖国医学中的五行学说，以五行属性为核心归类说明人体脏腑组织与自然事物的整体联系的同时，还以类比推理的方法，以五行的特性来解释五脏生理活动的特点。文中所谓的在气为柔、其性为暄、其德为和等，是形容肝与木相配，外应于春，具有温和、生发、条达的特性和作用；在气为息、其性为暑、其德为显等，是形容心与火相配，外应于夏，具有炎热、生长、光明的待性和作用；在气为充，其性静兼、其德为濡等，是形容脾与土相配，外应于长夏，具有濡润、化育、沉静的特点和作用；在气为成、其性为凉、其德为清等，是形容肺与金相配，外应于秋，其有清凉、收成、凝降的特性和作用：在气为坚、其性为凛、其德为寒等，是形容肾与水相配，外应于冬，其有寒冷、闭藏、润下的特性和作用。所以，医学上所沿用的五行，实际是五种不同物质属性的抽象概括，用以说明脏腑组织的性质功用和整体联系。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;说明脏腑病理的相互影响:62947862701a8d2bd826a869cfdd0a89&#34;&gt;说明脏腑病理的相互影响&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;五藏受气于其所生，传之于其所胜，气舍于其生，死于其所不胜，病之且死，必先传行，至其所不胜，病乃死。此言气之逆行也，故死。（《素问 • 玉机真脏论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用五行生克说明疾病的传变情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五脏疾病的相互传变，一般是受病气于其所生之脏，传于其所胜之脏，病气留舍于生我之脏，而死于我所不胜之脏。当疾病严重将死时，病气必定先传行，传到其所不胜之脏，病者乃死。这是说的病气的逆传，所以要死亡的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文用五行生克规律，说明五脏疾病传变的一般情况。根据五行理论，五脏疾病，有的按相克之序或逆相克之序传变。后者亦称反克，如临床常见的肝气犯胃（木克土），或脾壅肝虚（土侮木）等。即此文中所谓的“传之于其所胜”，“至其所不胜”。然亦有按相生的关系传变的，一般称为“母病及子”或“子病及母”。临床常见的有水不涵木引起的肝阳上亢，或肝火犯心引起的心火旺盛等。所以在治疗上,《难经•六十九难》总结出“虚者补其母，实者泻其子”的治疗方法。此即文中所谓的“五脏受气于其所生”、“气舍于其生”可以看出，根据五行生克理论说明脏腑疾病的相互影响，以及由此总结出的以调整脏腑关系为主的治疗原则，这在一定程度上体现出祖国医学整体观念的理论实质。但也必须指出，脏腑疾病的病理变化及其传变过程是错综复杂的，仅用五行生克方法进行分析判断，尚有许多缺陷不足之处。因此，不能把它看成是呆板的公式而生搬硬套。还须综合阴阳五行的辩证思想，运用四诊、八纲、辨证施治的理论原则，结合具体病情，进行全面考虑，灵活掌握。决不可偏执一端，忽视其他，这是必须注意的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夫邪气之客于身也，以胜相加，至其所生而愈，至其所不胜而甚，至于所生而持，自得其位而起。必先定五藏之脉，乃可言间甚之时，死生之期也。（《素问 • 脏气法时论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用五行生克说明时令气候对疾病的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大凡邪气（指风、寒、暑、湿、燥、火六淫而言）之侵袭到人体，是以强（邪盛）凌弱（正虚）而引起发病的。疾病发展过程中，至其所生的时日则病愈，至其所不胜的时日则病加重，至生己的时日则病势呈相持状态，至本脏当旺时日则疾病转愈。但必须首先确定五脏的脉象，才可知道疾病向愈或加重的时间，推测生死的日期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文主要是运用五行生克的理论来说明四时气候对疾病发展转归的影响。但文中明确指出，仍须以审脉辨证为主，再结合四时气候的变化来推断，才能正确判断疾病的转归和预后。此即所谓：“必先定五脏之脉，乃可言间甚之时，死生之期也”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曰：经言七传者死，间藏者生，何谓也？然：七传者，传其所胜也。间藏者，传其子也。何以言之？假令心病传肺，肺传肝，肝传脾，脾传肾，肾传心，一藏不再伤，故言七传者死。间藏者，传其所生也。假令心病传脾，脾传肺，肺传肾，肾传肝，肝传心，是母子相传，竟而复始，如环之无端，故言生也。（《难经 • 五十三难》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用五行生克理论说明疾病的传变和预后。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问：医经上说，次传的主死，间脏传者主生，是什么道理？答：次传是指依相克的次序传变，即传其所胜之脏。间脏相传是指依相生的次序传变，是母病传其子。这又怎么讲呢？例如心病，由心传肺（火克金），肺传肝（金克木），肝传脾（木克土），脾传肾（土克水），肾传心(水克火）是五脏已经传遍，接着再由心传肺，因一脏不能再次受病（肺前已受心之传变），所以说次传的预后是不良的。间脏相传，是传其所生之脏。例如心病传脾（火生土），脾传肺（土生金），肺传肾（金生水），肾传肝（水生木），肝传心（木生火），这是按母子相生的关系传变，最后又回到开始病传之脏，周而复始，如环无端。所以说这种传变预后是良好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文仍是用五行生克规律，说明疾病的传变和预后。一般地说，依相克次序传变的则预后较差，依相生次序传变的则预后较好。这与前面所引《素问 • 玉机真脏论》“五脏受气于其所生，传之于其所胜”的原文精神基本是一致的。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;用于诊断和治疗:62947862701a8d2bd826a869cfdd0a89&#34;&gt;用于诊断和治疗&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;望而知之者，望见其五色，以如其病；闻而知之者，闻其五音，以别其病；问而知之者，问其所欲五味，以知其病所起所在也；切脉而知之者，诊其寸口，视其虚实，以知其病，病在何藏府也。（《难经 • 六十一难》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;论通过望闻问切从五行所属的色、音、味等变化而判断病情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;望而知之，就是通过望察病人所显现的青、赤、黄、白、黑五色变化，从而知道疾病情况。闻而知之，就是听病人发出的呼、笑、歌、哭、呻五种言语声音变化而辨别疾病。问而知 之，就是问病人对酸，苦、甘、辛、咸五味的嗜好情況，而推知疾病的起因和病变部位所在。切脉而知之，就是切诊寸口之脉，视察脉象的虚实，以判断疾病发生在哪一脏腑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文主要阐明五行在诊断上的应用。古代医家通过五行归类的方法，把内在脏腑与体表各组织器官之间紧密联系在一起。临床上，通过望、闻、问、切，从病人面色、声音、口味、 脉象等各方面的变化，可以测知病属何脏何腑。如面现青色，多属肝风；赤色，多属心火；黄色，多属脾湿；白色，多属肺寒；黑色，多属肾虚。面色苍白，两颧红赤，为火旺克金之征，多见于肺痨病后期。又如五官、五体的病变，根据五行所属，都与脏腑是内外相应的。根据“有诸内，必形诸外”的原理，均可通过病人体表组织器官的异常变化，而推断内在脏腑病变的实质。可见五行在诊断上的应用，就是综合望、闻、问、切所得，根据五行所属和生克乘侮规律来推断病情的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄帝问曰：合人形以法四时、五行而治，何如而从？何如而逆？得失之意，愿闻其事。岐伯对曰：五行者， 金、木、水、火、土也。更贵更贱，以知死生，以决成败，而定五脏之气，间甚之时，死生之期也。（《素问 • 脏气法时论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明结合四时五行规律判断治疗预后情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道：结合人的形体脏腑，取法四时五行的规律定出治疗法则，为什么有的病愈，有的病反恶化？这其间治法的得失道理，请讲给我昕。岐伯回答说：五行是金、木、水、火、土，其配合时日有当旺当衰的不同，所以疾病也有好转和加重的不同趋向。根据这个道理，可以推知病人的生死，决断疾病的成败；还可判定五脏之气的盛衰，而预知疾病向愈或加重的时间和生死转归的日期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文的主要精神，是指出在临床处理疾病时，必须根据病人的形体情况和具体病情，并结合四时气候变化及五行生克的法则，进行全面考虑，以判断疾病的轻重安危，并作出完整的治疗方案。这就是本文所谓的“合人形以法四时、五行而治”的精神所在。这种既从病人的具体病情出发，又联系到客观环境对疾病的影响，进行通盘考虑的观点，正是祖国医学整体观念的理论特点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因不知合之四时五行，因加相胜，释邪攻正，绝人长命。（《紊问 • 离合真邪论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明结合四时五行，进行正确诊治的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于不知道结合四时五行规律而盲目施治，因而错误地助长了相胜的邪气一方。结果释放了邪气而攻伐了正气，这就会造成死亡事故。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学习本文,可以体会到临床治疗中除了一般辨证外，坯必须结合四时五行、邪正盛衰，从而才能得出更正确的沴断，增强治疗效果。此与《素问 • 五常政大论》中所说的“必先岁气，无伐天和”的精神是一致的。如果不知用此，而违反岁气，“损其不足，补其有余”、“虚虚实实”，则必致造成治疗错误，临证时应千万注意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经言上工治未病，中工治已病者，何谓也？然：所谓治未病者，见肝之病则知肝当传之于脾，故先实其脾气，无令得受肝之邪，故曰治未病焉。中工者，见肝之病，不晓相传，但一心治肝，故曰治已病也。（《难经 • 七十七难》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用五行生克说明“治未病”的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;医经上说：上等医工能知道疾病发展情况，而预先治疗尚未发作的病；中等医工只知治疗已经发作的病，这是怎么讲的？答道：所谓治未病，例如看到肝脏有病，就知道肝病将会传于脾，于是预先充实脾气，使脾土不受肝木之病邪的克制，所以说上工能治未病。中工则不然，见到肝病，不懂得疾病相传变的道理，只是一心一意地治肝病，这就是所说治已病。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中医治未病的思想包括两个方面：一是疾病未发生前，预防疾病的发生；一是疾病发生后，预防疾病的进一步发展转变。本文所述，是疾病发生后按五行相克规律防止疾病进一步发展。根据五行生克规律，一脏有病，除了对本脏治疗外，还须兼顾他脏，以调整其相互关系，控制病情发展，这体现了从整体观念出发的治疗原则。后世根据本文精神，在医疗实践中又有了充实和发展，并制定出更多的治疗方法。如从五行相生关系来说，确立有“滋水涵木”、“培土生金”、“补火生土”、“金水相生”等法；从五行相克关系来说，确立有“壮水制火”、“清金制水”、“培土制水”、“扶土抑木”等法。这些方法，对防止病情发展，提高治疗效果，都是行之有效的，为临床所重视。但是，不是说所有治疗方法都离不开五行，还应从脏腑之间的内在联系和相互影响的具体病情出发，加以灵活掌握。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虚者补其母，实者泻其子，当先补之，然后泻之。不虚不实，以经取之者，是正经自生病，不中他邪也。务自取其经，故言以经取之。 （《难经 • 六十九难》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用五行生克说明补母泻子的治疗法则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凡是虚证就补其所属的母方，实证则泻其所属的子方；在治疗步骤上，一般应当先用补法后用泻法。如果不属虚实相传的病变，就在本经取六治疗，因为这是本经自生的病，不是受他经病邪的影响，因而只须在本经上取穴治疗（不必在他经补母泻子），所以说是以经取之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文根据五行相生而提出“虚者补其母，实者泻其子”的治疗法则。虽是言针法，而后世在药物治疗上也以此为常用法则。如肺气虚之咳喘，常用补脾益肺法，按五行术语称为“培土生金”，即是“虚者补其母”之意。又如肝郁火旺常由心火旺引起，即《难经•七十五难》所谓“子能令母实”，常用泄心降火之法治疗，即是“实者泻其子”之意。当然治疗时亦可根据病情，直接治疗本脏，灵活应用各种治疗方法。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>