<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>http://jingluo.cc/</link>
    <description>Recent content on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 05 Aug 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://jingluo.cc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>阴阳</title>
      <link>http://jingluo.cc/zy/zy2015080501.html</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jingluo.cc/zy/zy2015080501.html</guid>
      <description>

&lt;p&gt;阴阳，是矛盾对立的两个方面。阴阳并不代表某种特定的事物，而是从具体事物与现象中抽象出来的对立双方的概括，它既可代表两个相互对立而又相互联系的有关事物，如天与地，日与月，昼与夜等，而又可代表同一事物内部所存在的相互对立的两种趋势，如动与静，升与降，寒与热等。这种相互对立的两个方面，一方面属阴，一方面属阳，即所谓“一分为二”。事物的运动和发展，即由事物内部阴阳对立双方相互作用产生的。而一事物与他事物之间的对立统一、相互影响，又构成事物之间相互联系不可分割的整体关系。这就是事物和现象最抽象最一般的明阳对立的辩证法则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;祖国医学，就是运用阴阳学说这种对立统一的朴素辩证思想，來说明人体的组织结构、生理功能、病理变化，以及人体与自然界不可分割的整体关系，并指导临床诊断和治疗。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴阳的基本概念:378655b711f557a11ddc12aaca7a8ed3&#34;&gt;阴阳的基本概念&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;阴阳是宇宙的总规律:378655b711f557a11ddc12aaca7a8ed3&#34;&gt;阴阳是宇宙的总规律&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;阴阳者，天地之道也，万物之纲纪，变化之父母，生杀之本始,神明之府也。治病必求于本。（《素问阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明阴阳是世界一切事物形成、变化的根本规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴阳是自然界的总规律，是世界万物的纲领，是一切事物变化的根本，是万物生长和消亡的根源。总之，是一切变化现象的发源处。所以治疗疾病，首先必须辨别阴阳，从根本上解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文是《内经》论述阴阳的总纲。它提纲挈领地说明了阴阳的基本概念，提出阴阳对立统一是宇宙的总规律，指出世界是物质性的，自然界一切事物的生长、发展和消亡，是由于事物内部阴阳两方面相互联系、相互作用的结果。这对于指导人们去认识世界，对复杂的事物进行分析综合、执简驭繁，把握事物的本质，具有积极的意义。 文中用“天地”、“万物”这样广阔的概念，主要阐明了阴阳的普遍性；用“纲纪”、“父母”、“神明之府”等，主要是强调阴阳的重要性，和阐明亊物内部的阴阳矛盾规律是事物本身的固有规律，亦是推动事物运动发展的根本原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古代医家就是运用阴陌理论来指导医疗实践，并为祖国医学以内因为主的发病观点，确定了根据，作为施治用药的准則，故谓“治病必求于本”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>测试</title>
      <link>http://jingluo.cc/jl/test.html</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jingluo.cc/jl/test.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是一个测试文档。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>饮食养生要点</title>
      <link>http://jingluo.cc/ys/ys2015080301.html</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jingluo.cc/ys/ys2015080301.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;饮食养生要点&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《素问 • 阴阳应象大论》写道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴味出小窍，阳气出上窍。味厚者为阴，薄为阴之阳。气厚者为阳，薄为阳之阴。味厚则泄，薄则通。气薄则发泄，厚则发热。
 &amp;lsquo;
翻译过来就是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;饮食的味属阴的，多会沉降而走下窍；食物的气属阳的，多数会升散而走上窍。饮食五味中，味重的属于纯阴，味淡的属于阴中之阳；气化力量强的属于纯阳，力量柔弱的属于阳中之阴。饮食五味偏重的话，会让人发生泻泄；只有偏淡，才能使机体畅通；气化功能平和的时候，机体的阳气才能向外宣散，气偏盛的话，就会使人发热。
    一句话就可以概括：饮食方面，味可淡不可重，宁薄而勿厚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;食物为什么最重要&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们生活在一个物质生活丰富的时代，也是健康匮乏的时代。物质条件好了，造就了我们不良的生活方式，不良的生活方式造就了我们的“不健康”。你吃得很好，可没吃出健康来！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从养生的角度来看，促进人体健康的有两个基本条件：第一是锻炼健身，包括经络的按摩锻炼等；第二是食疗进补，实际上就是怎么吃、如何吃的问题。很多时候，只要有条件， 我们强调“无时无刻不讲究食疗”，也就是说，最好吃的每顿饭都有针对性、都符合体质。 这是一个终极目标，一般很难达到，毕竟中国人不习惯分餐制，一家五口，就有五种体质，想要给每个人单独提供符合其体质的饮食， 比较困难。即便如此，我们还是希望能给自己和家人最合理、最符合养生之道的饮食，毕竟对一家人来说，体质还是有相通之处的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;饮食除了强调“个性”，还有一些共性。对当前的人来说，五谷杂粮几乎都是适用的，腌制食品、油炸食品、过于辛辣的食品等，几乎对每个人都是有害的。我们可以先掌握这些共性，再强调个性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《备急千斤药方》说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莫强食（不要勉强吃东西），莫强酒（不要勉力喝酒），莫强举重，莫忧思，莫大怒，莫悲愁，莫大惧，莫跳踉，莫多言，莫大笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是以善养性者，先饥而食，先渴而饮。食欲数而少（少食多餐），不欲顿而多（不可暴饮暴食），则难消也&amp;hellip;&amp;hellip;盖饱则伤肺，饥则伤气，咸则伤筋，酸则伤骨，故每学淡食，食当熟嚼，使米脂入腹，勿使酒脂入肠。人之当食，须去烦恼（暴数为烦，侵触为恼）&amp;hellip;&amp;hellip;常须少食肉，多食饭及少菹菜（菹zū，即酸菜），并勿食生菜、生米、小豆、陈臭之物。勿饮浊酒、食面，使塞气孔。勿食生肉伤胃，一切肉须煮烂停冷食之，食毕当漱口数过，令人牙齿不败口香&amp;hellip;&amp;hellip;凡热食汗出， 勿当风，发痉头痛，令人目涩多睡。 每食讫，以手摩面及腹, 令津液通流。食毕当行步踌躇，计使中数里来，行毕使人以粉摩腹上数百遍，则食易消，大益人，令人能饮食无百病，然后有所修为为快也。饱食即卧，乃生百病，不消成积聚。饱食仰卧成气痞，作头风。触寒来者，寒未解食热，成刺风。人不得夜食，又云夜勿过醉饱。食精思（吃饭时不要思虑过多）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;勿食父母本命所属肉（不要吃父母属相动物的肉），令人命不长。勿食自己本命所属肉，令人魂魄飞扬。勿食一切脑，大损人。茅屋漏水堕诸脯肉上（被屋漏之水浸过的熏肉、风干肉），食之成瘕病。暴肉作脯不肯干者，食之害人。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>