<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>http://www.zybiji.cc/</link>
    <description>Recent content on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Aug 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://www.zybiji.cc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>面部按摩</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/jl/jl2016081701.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/jl/jl2016081701.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;1-开天门-用双手拇指螺纹面自印堂交替推至前发际-力量宜轻:e070048f24b925896b21598440ea786e&#34;&gt;1. 开天门：用双手拇指螺纹面自印堂交替推至前发际，力量宜轻。&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-抹双柳-双手拇指末节螺纹面自眉头推至眉尾:e070048f24b925896b21598440ea786e&#34;&gt;2. 抹双柳：双手拇指末节螺纹面自眉头推至眉尾。&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-分推前额-双手拇指桡侧自前额正中向两旁推至太阳穴-在太阳穴处稍做点揉-分推时力量可稍重-速度不易太快:e070048f24b925896b21598440ea786e&#34;&gt;3. 分推前额：双手拇指桡侧自前额正中向两旁推至太阳穴，在太阳穴处稍做点揉。分推时力量可稍重，速度不易太快。&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&#34;4-推揉眼眶-术者两手拇指末节桡侧分别自印堂推向太阳穴-然后再推下眼眶反复操作5-10次-而后用多指按揉上下眼眶-有酸胀感为宜:e070048f24b925896b21598440ea786e&#34;&gt;4. 推揉眼眶：术者两手拇指末节桡侧分别自印堂推向太阳穴，然后再推下眼眶反复操作5&amp;mdash;10次，而后用多指按揉上下眼眶，有酸胀感为宜。&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&#34;5-推摩鼻翼-用中指指腹擦摩两侧鼻翼至皮肤发红或有热感-注意擦摩速度宜快:e070048f24b925896b21598440ea786e&#34;&gt;5. 推摩鼻翼：用中指指腹擦摩两侧鼻翼至皮肤发红或有热感，注意擦摩速度宜快。&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&#34;6-轻摩下颌-轻摩下颌中点-承浆穴-至耳前5-10次:e070048f24b925896b21598440ea786e&#34;&gt;6. 轻摩下颌：轻摩下颌中点（承浆穴）至耳前5&amp;ndash;10次。&lt;/h3&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>金匮眞言论篇第四</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081701.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081701.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-天有八风-经有五风-何谓:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;黄帝问曰：天有八风，经有五风，何谓？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，吾闻天有八风，经有五风，是什么意思呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-八风发邪以为经-风触五藏-邪气发病:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;歧伯对曰，八风发邪以为经，风触五藏，邪气发病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答，天地有八方，风向依四季的变化而有不同，由东方吹来的风名“婴儿风”，东南方吹来的风名“弱风”，南方吹来的风名“大弱风”，西南方吹来的风名“谋风”，西方吹来的风名“刚风”，西北方吹来的风名“折风”，北方吹来的风名“大刚风”，东北方吹来的风名“凶风”。吾人随时都浸润此八风之中，当环境突变或起居不正常时或情志郁结不畅或饮食不节，身体内阴阳消长不平衡时，病邪就趁虚而入，渐渐进入五臓，这就是五风，造成病变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;所谓得四时之盛者-春盛长夏-长夏胜冬-冬胜夏-夏胜秋-秋胜春-所谓四时之胜也:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;所谓得四时之盛者，春盛长夏，长夏胜冬，冬胜夏，夏胜秋，秋胜春。所谓四时之胜也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;要深入了解必须要从其生克制化之五行关系着手，有所谓四时之胜者，春盛长夏，长夏胜冬，冬胜夏，夏胜秋，秋胜春者。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;东风生于春-病在肝-俞在颈项:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;东风生于春，病在肝，俞在颈项。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;春天时吹东风，此时如伤于此风，病生在肝，因肝气值春季正旺，故必先受，其进入身体的管道在颈项。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;南风生于夏-病在心-俞在胸胁:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;南风生于夏，病在心，俞在胸胁。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夏季吹南风，病人受病此时必伤及心，邪风进入位置在胸胁。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;西风生于秋-病在肺-俞在肩背:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;西风生于秋，病在肺，俞在肩背。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;秋季吹西风，病人受伤在肺，邪风进入位置在肩背风门肺俞穴位。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;北风生于冬-病在肾-俞在腰股:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;北风生于冬，病在肾，俞在腰股。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;冬季吹北风，病发在肾脏，邪风进入位置在腰部肾俞穴。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;中央为土-病在脾-俞在脊:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;中央为土，病在脾，俞在脊。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;以上为木、火、金、水，而四季在交换的间隔为中央属土，即为长夏，以黄历为准可知，春季自清明后的十三日至立夏为止共十八日；夏季自小暑后的十三日至立秋为止共十八日；秋季自寒露后的十三日至立冬为止共十八日；冬季自小寒后的十三日至次年立春为止共十八日，一年有四期为“长夏”，每期十八日，故长夏即季节在交替时的中间地带，此为易患脾病的时期，邪风进入位置在背脊十一、十二椎俞穴部位。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故春气者-病在头-夏气者-病在藏-秋气者-病在肩背-冬气者-病在四支:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;故春气者，病在头。夏气者，病在藏。秋气者，病在肩背。冬气者，病在四支。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又春季受病必先犯头。夏季受病及于内臓，因夏日炎热，脏气向外所致之故也。秋季受病其发在肩背位。冬季受病必中四肢关节。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故春善病鼽衄-仲夏善病胸胁-长夏善病洞泄寒中-秋善病风疟-冬善病痹厥:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;故春善病鼽衄，仲夏善病胸胁，长夏善病洞泄寒中，秋善病风疟，冬善病痹厥。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以春季得病易生鼻衄。夏季得病胸胁苦满。长夏生病必里寒下痢。秋季生病必成风疟。冬季病必易生麻痹晕厥。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故冬不按蹻-春不鼽衄-春不病颈项-仲夏不病胸胁-长夏不病洞泄寒中-秋不病风疟-冬不病痹厥-飧泄而汗出也:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;故冬不按蹻，春不鼽衄，春不病颈项，仲夏不病胸胁，长夏不病洞泄寒中，秋不病风疟，冬不病痹厥，飧泄而汗出也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;归纳起来吾人可知，人在冬季收藏时节不过度运动，消耗体力，则春季来临时必不生鼻衄；春季时保护好颈项不使生病，则夏季来时不病胸胁，到了长夏季则不生洞泄里寒，到了秋季也不会得疟疾，冬天也不会延伸出麻木痹病，下痢而汗失禁不止了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫精者-身之本也-故藏于精者-春不病温-夏暑汗不出者-秋成风疟-此平人脉法也:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;夫精者，身之本也。故藏于精者，春不病温。夏暑汗不出者，秋成风疟。此平人脉法也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所为“精”者，乃生命之泉源也。冬季知善于藏精气不外泄之人，春季则不生热病。夏季炎热时，吾人当汗出散热，今不汗出者，到了秋季必成疟病。这是一般人都会如此的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故曰-阴中有阴-阳中有阳-平旦至日中-天之阳-阳中之阳也-日中至黄昏-天之阳-阳中之阴也-合夜至鸡鸣-天之阴-阴中之阴也-鸡鸣至平旦-天之阴-阴中之阳也-故人亦应之:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;故曰：阴中有阴，阳中有阳。平旦至日中，天之阳，阳中之阳也。日中至黄昏，天之阳，阳中之阴也。合夜至鸡鸣，天之阴，阴中之阴也。鸡鸣至平旦，天之阴，阴中之阳也。故人亦应之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以有“阴中有阴”“阳中有阳”的说法。一天中自清晨日出到中午，此天阳最盛时，为阳中之盛阳。中午至黄昏时，天阳渐衰，乃阳中之阴者也。半夜子时至鸡鸣丑时，为天之至阴时，为阴中之阴也。从鸡鸣丑时至日出，天之阴已衰，乃阴中之阳也。此一日阳阴之消长，人亦如此合于自然之消长。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫言人之阴阳-则外为阳-内为阴-言人身之阴阳-则背为阳-腹为阴-言人身之藏府中阴阳-则藏者为阴-府者为阳-肝-心-脾-肺-肾五藏-皆为阴-胆-胃-大肠-小肠-膀胱-三焦六府-皆为阳:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;夫言人之阴阳，则外为阳，内为阴。言人身之阴阳，则背为阳，腹为阴。言人身之藏府中阴阳，则藏者为阴，府者为阳。肝、心、脾、肺、肾五藏，皆为阴。胆、胃、大肠、小肠、膀胱、三焦六府，皆为阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;光论人之阴阳，可说外表为阳，内里为阴。人身之阴阳，男则背为阳，腹为阴。女子相反，背为阴，腹为阳。如言人身脏腑之阴阳，则脏为阴，腑为阳。肝、心、脾、肺，肾主收藏转化之功，皆属阴。胆、胃、大肠、小肠、膀胱、三焦六府等，所有消化排泄系统，皆为阳。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;所以欲知阴中之阴-阳中之阳者何也-为冬病在阴-夏病在阳-春病在阴-秋病在阳-皆视其所在为施针石也:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;所以欲知阴中之阴，阳中之阳者何也？为冬病在阴，夏病在阳，春病在阴，秋病在阳，皆视其所在为施针石也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因此，欲知何谓阴中之阴？阳中之阳？可利用冬季病必在阴，夏季病在阳，春季病在阴，秋季病在阳。吾人可视节令及所在病变位而用针灸施治也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故背为阳-阳中之阳-心也-背为阳-阳中之阴-肺也-腹为阴-阴中之阴-肾也-腹为阴-阴中之阳-肝也-腹为阴-阴中之至阴-脾也:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;故背为阳，阳中之阳，心也。背为阳，阳中之阴，肺也。腹为阴，阴中之阴，肾也。腹为阴，阴中之阳，肝也。腹为阴，阴中之至阴，脾也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人之背为阳，其阳中之阳，乃心之属。其阳中之阴则为肺。腹为阴，其阴中之阴为肾也，阴中之阳则为肝，而阴中之至阴则属脾也，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;此皆阴阳表里-内外雌雄-相输应也-故以应天之阳也:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;此皆阴阳表里，内外雌雄，相输应也。故以应天之阳也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这些都是中医阴阳表里之概念，身体内舆自然互相呼应的现象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-五藏应四时-各有收受乎:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;帝曰，五藏应四时，各有收受乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，五脏既然对应四季，其间互相吸引、接受之关系又如何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-有东方青色-入通于肝-开窍于目-藏精于肝-其病发惊骇-其味酸-其类草木-其畜鸡-其谷麦-其应四时-上为岁星-是以春气在头也-其音角-其数八-是以知病之在筋也-其臭臊:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;歧伯曰，有东方青色，入通于肝，开窍于目，藏精于肝，其病发惊骇。其味酸，其类草木。其畜鸡，其谷麦。其应四时，上为岁星，是以春气在头也。其音角，其数八，是以知病之在筋也。其臭臊。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，例如东方主青色，入通人体内的肝，其通窍在眼，春季时人体之精藏在肝内，一旦受病易发惊骇。味觉上是酸味，如同草木是青色且酸一样，与鸡同性，食物中以小麦入肝，四时中为春季，天上受木星影响，所以春季气集中头部，五音中合于角音，即嘘声。洛数上为八，乃阴数之极意，其病必连到筋，气味腥臭。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;南方赤色-入通于心-开窍于耳-藏精于心-故病在五藏-其味苦-其类火-其畜羊-其谷黍-其应四时-上为荧惑星-是以知病之在脉也-其音徵-其数七-其臭焦:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;南方赤色，入通于心，开窍于耳，藏精于心。故病在五藏，其味苦，其类火，其畜羊，其谷黍。其应四时，上为荧惑星，是以知病之在脉也。其音徵，其数七，其臭焦。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;南方为赤色，入通人体内的心脏，通道在耳，夏季精气进入心脏，因此一旦受病，必及于五脏，因心为君主之官。味道苦的入通心脏，如同自然界中的火一样，性如羊肉之热，五榖中的黍也入通于心。对应于夏季，天上的火星对其有影响，有病时必先反应在脉上。其于五音中属于征音，就是呵音，洛数中为七，为纯阳之数，气味为焦味。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;中央黄色-入通于脾-开窍于口-藏精于脾-故病在舌本-其味甘-其类土-其畜牛-其谷稷-其应四时-上为镇星-是以知病之在肉也-其音宫-其数五-其臭香:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;中央黄色，入通于脾，开窍于口，藏精于脾，故病在舌本。其味甘，其类土，其畜牛，其谷稷。其应四时，上为镇星，是以知病之在肉也。其音宫，其数五，其臭香。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;中央为黄土色，与体内脾脏相应，通气之道在口，长夏时精藏于脾，脾气最旺，有病必见于舌，甘味之物入脾如同自然界中之土，五畜中如牛性，五榖中为稷，对应季在长夏，天上为土星在管，有病时肌肉必见反应。五音中为宫音，即呼声应脾，洛数中为五，居中位，气味为香味。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;西方白色-入通于肺-开窍于鼻-藏精于肺-故病在背-其味辛-其类金-其畜马-其谷稻-其应四时-上为太白星-是以知病在皮毛也-其音商-其数九-其臭腥:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;西方白色，入通于肺，开窍于鼻，藏精于肺，故病在背。其味辛，其类金，其畜马，其谷稻。其应四时，上为太白星，是以知病在皮毛也。其音商，其数九，其臭腥。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;西方为白色，入通体内肺脏，通气在鼻，秋季藏精气于此，有病发在背部，五味中辛辣味入之。其如同自然界中之金属类，五畜中如马性，五谷中为稻米，秋季应肺，天上金星在影响它，有病必先于皮毛。五音中属商音，如呬声，洛数中为九，因而居人体之最上内脏也，气味亦腥臭。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;北方黑色-入通于肾-开窍于二阴-藏精于肾-故病在溪-其味咸-其类水-其畜彘-其谷豆-其应四时-上为辰星-是以知病之在骨也-其音羽-其数六-其臭腐:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;北方黑色，入通于肾，开窍于二阴，藏精于肾，故病在溪。其味咸，其类水，其畜彘，其谷豆。其应四时，上为辰星，是以知病之在骨也。其音羽，其数六，其臭腐。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;北方黑色，入通人体的肾脏，通口在尿口与肛门，冬季精藏于肾，故有病先见关节鼠蹊部，五味中咸味入肾，如同自然界中之水一样，五畜中为猪，五谷中属豆类，冬季应之，天上为水星，有病则先见骨病也。五音中为羽音，如吹声，洛数中为六数为少阴数，气味是腐败之味。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故善为脉者-谨察五藏六府-一逆一从-阴阳表里-雌雄之纪-藏之心意-合心于精-非其人勿教-非其眞勿授-是谓得道:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;故善为脉者，谨察五藏六府，一逆一从，阴阳表里，雌雄之纪，藏之心意，合心于精。非其人勿教，非其眞勿授，是谓得道。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以善于诊察的医师，了解五脏六腑之关系，一顺一逆，阴阳表里之互动是否正常运作，男女的规律何为正常，了然于心，必能很精密的判断不致出错。圣人择人而教，绝不有教无类，不正确的知识勿传，以免误导学生，乃可谓得此道也！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阴阳应象大论篇第五</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081702.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081702.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-阴阳者-天地之道也-万物之纲纪-变化之父母-生杀之本始-神明之府也-治病必求于本:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;黄帝曰：阴阳者，天地之道也。万物之纲纪，变化之父母，生杀之本始，神明之府也。治病必求于本。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，所谓“阴阳者”，乃是天地间之真理也。世间万物皆不离阴阳之纲纪，万物之变化皆始于阴阳之消长，所有自然界生命之源于此，大地之神的表征也。吾人治病必求其本源于何处。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故积阳为天-积阴为地-阴静阳躁-阳生阴长-阳杀阴藏-阳化气-阴成形:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故积阳为天，积阴为地。阴静阳躁，阳生阴长，阳杀阴藏。阳化气，阴成形。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自然界中所有的阳气累积而成为天，所有的阴屯积而成为地，故有天阳地阴之说。阴阳间消长之定律，吾人可如此说，当阴静止不动则阳反生躁，因无阴之津液来润泽。如人在髙空飞行必生躁，因无地阴之滋润。阴要盛则必先令阳气生，阳一旦受损则阴必内藏，此阴阳相互之关系，为仲景伤寒论大法之秘也。阳如化气而出，则内阴必成一形体而堆积，无法分散到全身。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;寒极生热-热极生寒-寒气生浊-热气生清-清气在下-则生飧泄-浊气在上-则生-chen1-月真-http-www-zybiji-cc-images-chen-gif-胀-此阴阳反作-病之逆从也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;寒极生热，热极生寒。寒气生浊，热气生清。清气在下，则生飧泄；浊气在上，则生&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/chen.gif&#34; alt=&#34;chen1（月真）&#34; /&gt;
胀。此阴阳反作，病之逆从也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;寒冷至极点必反生热，热到极点时反生寒，都是极不平衡时产生的现象。寒气也就是不为身体所受用之废弃物，停留身体过久不出，则必生污秽。热气乃生命之动能来源，此为身体能量的来源，其清且受用于身体，如一旦体内高营养物向下行，必因胃肠不吸收而流失，产生洞泄于外。反之如不为身体所受用之废物停留体内不向下行，必发生胀满气闷。这种阴阳反其道而行，病乃生焉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故清阳为天-浊阴为地-地气上为云-天气下为雨-雨出地气-云出天气-是故雨本身出于地之阴气-云本出于天之阳气:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故清阳为天，浊阴为地。地气上为云，天气下为雨。雨出地气，云出天气。是故雨本身出于地之阴气，云本出于天之阳气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人如天地一样，清阳向上升为天，浊阴必下沉而为地。地之阴气一旦化浊为清必向上升为云，天阳之清气上升到一个阶段必下降为雨，为地阴化生动能来助阴消化分解其浊物，再化生为清阴之气，再上升为天阳。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故清阳出上窍-浊阴出下窍-清阳发腠理-浊阴走五藏-清阳实四支-浊阴归六府:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故清阳出上窍，浊阴出下窍。清阳发腠理，浊阴走五藏。清阳实四支，浊阴归六府。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以中医把人比作天地自然定律一般的认为人之清阳必出上窍目、口、鼻、耳，浊废之阴则由下窍尿道、肛门离开身体。清阳之性能使表之肌肉强壮，混浊之阴即不好的物质进入五臓，由五赃来生化，再把营养留下，分解出的废物再转入腑的排泄系统排出体外。所以高单位之营养物即清阳能充实四肢，对人体有害之物质则进入腑来排泄。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;水为阴-火为阳-阳为气-阴为味-味归形-形归气-气归精-精归化:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;水为阴，火为阳。阳为气，阴为味。味归形，形归气。气归精，精归化。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;水属于阴较冷，火属阳为热。阳如气一样看不见，但却是动能之源，阴有味可察觉出为津液，来滋养全身，津液足则形体成，但形体又靠气之动能来维持。气为人身之精华，此精华乃由食入体中之髙单位营养所化生出的，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;精食气-形食味-化生精-气生形-味伤形-气伤精-精化为气-气伤于味:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;精食气，形食味。化生精，气生形。味伤形，气伤精。精化为气，气伤于味。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;故人之精神靠气之足，人之形体靠阴之津液维持。过食厚味之物，人体无法完全代谢消化，形体乃变。气不足则人之精神精力必因而受损，人体摄取食物之精华乃化生为气，气之清浊又受味之厚重影响，味厚则气必伤。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴味出下窍-阳气出上窍-味厚者为阴-薄为阴之阳-气厚者为阳-薄为阳之阴-味厚则泄-薄则通-气薄则发泄-厚则发热:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;阴味出下窍，阳气出上窍。味厚者为阴，薄为阴之阳。气厚者为阳，薄为阳之阴。味厚则泄，薄则通。气薄则发泄，厚则发热。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人体代谢出的浊物，必须完全离开身体自下道而出，阳气之尽头在上窍气满而出。食物之味重者为阴，较淡者为阴中之阳，食物营养高的为阳，营养差的为阳中之阴，味食过厚重则生泄下，清淡的则易消化为身体所受用。阳气过于清薄则易离开身体，过于厚重则引起发热。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;壮火之气衰-少火之气壮-壮火食气-气食少火-壮火散气-少火生气-气味-辛甘发散为阳-酸苦涌泄为阴:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;壮火之气衰，少火之气壮。壮火食气，气食少火。壮火散气，少火生气。气味，辛甘发散为阳，酸苦涌泄为阴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人体内之阳火过盛必造成气衰，阳火之气较少则气必强盛，故太过的火也就是太干燥，津液必不足必反蚀气，所以此时必食助气之物使之火降，火过盛则气易散，火小气乃生。味中属辛辣、味甘的易于发散，此为阳，而味酸、苦重的属满泄为阴。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴胜则阳病-阳胜则阴病-阳胜则热-阴胜则寒-重寒则热-重热则寒:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;阴胜则阳病，阳胜则阴病。阳胜则热，阴胜则寒。重寒则热，重热则寒。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;体内一旦阴过盛则阳必病，阳过盛则阴必病。阳过盛生热，阴过盛则生寒。寒重至极则反生热，热重至极反生寒象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;寒伤形-热伤气-气伤痛-形伤肿-故先痛而后肿者-气伤形也-先肿而后痛者-形伤气也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;寒伤形，热伤气。气伤痛，形伤肿。故先痛而后肿者，气伤形也，先肿而后痛者，形伤气也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;寒盛则外形损伤，热盛则人精气散而易伤。一旦气受损，通行无力，则生病痛；形受损，则浊物堆积而生肿病。因此，如病人先产生痛，后生肿胀者，为气伤而使形伤。如先生肿而后生痛者，乃属形受伤再影响到气之行。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;风胜则动-热胜则肿-燥胜则干-寒胜则浮-湿胜则濡泻:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;风胜则动，热胜则肿。燥胜则干，寒胜则浮，湿胜则濡泻。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自然界之五气为风、热、燥、寒、湿亦复如此。风强大则万物动，热太过则生肿胀膨满，过于燥则必干，寒冷太过则必浮于表面如冰雪，湿太盛则必流动而泄走。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;天有四时五行-以生长收藏-以生寒-暑-燥-湿-风-人有五藏-化五气-以生喜-怒-悲-忧-恐:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;天有四时五行，以生长收藏，以生寒、暑、燥、湿、风。人有五藏，化五气，以生喜、怒、悲、忧、恐。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;天地间有春夏秋冬阴阳五行之消长，以生长收藏四大原则循环不已，所以会有寒、暑湿、风。人有五藏如同天地之有五气，其产生情志上的喜、怒、悲、忧、恐。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故喜怒伤气-寒暑伤形-暴怒伤阴-暴喜伤阳-厥气上行-满脉去形-喜怒不节-寒暑过度-生乃不固:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故喜怒伤气，寒暑伤形。暴怒伤阴，暴喜伤阳。厥气上行，满脉去形。喜怒不节，寒暑过度，生乃不固。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人之喜怒太过必伤人之元气动能，犹天地之寒暑太过而伤万物之外形。人常暴怒则伤阴之津液，过度喜则伤阳气之动能。气一旦离经叛道必向上行，血脉过满则体形必伤，因必有不洁之物屯积脉内而致。所以人如喜怒不知节制，就如自然界之寒暑太过，生命力必不强固。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故重阴必阳-重阳必阴-故曰冬伤于寒-春必温病-春伤于风-夏生飧泄-夏伤于暑-秋必痎疟-秋伤于湿-冬生咳嗽:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故重阴必阳，重阳必阴。故曰冬伤于寒，春必温病。春伤于风，夏生飧泄。夏伤于暑，秋必痎疟。秋伤于湿，冬生咳嗽。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以阴太盛则阳伤，阳太过则伤阴。所以说冬季之收藏不泄，如汗出于冬必受寒伤，到了春天来时，病人就发生津液不足为阴寒所困之热性病出现。春季不知生养之道，过于当风而伤，夏季来临则产生下痢之消化不好的病症。夏日过度暴露于暑气之中，肺津液不生长，秋季来时必生往来寒热如疟疾等症。秋日不知收养之道以备冬日之需，过度处于湿地则冬季必生咳嗽不止。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-余闻上古圣人-论理人形-列别藏府-端络经脉-会通六合-各从其经-气穴所发-各有处名-溪谷属骨-皆有所起:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;帝曰：余闻上古圣人，论理人形，列别藏府，端络经脉，会通六合，各从其经。气穴所发，各有处名。溪谷属骨，皆有所起。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问说，我听闻上古之圣人，其论人体之道理，明列出脏腑位置，校正了全身之经络走向，使其与天地合为一体，五脏六腑各司其一定之功能，气所至之处必列有名称。所有全身大小之关节起伏必有一定。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;分部逆从-各有条理-四时阴阳-尽有经纪-外内之应-皆有表里-其信然乎:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;分部逆从，各有条理。四时阴阳，尽有经纪。外内之应，皆有表里，其信然乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;各司其职而不相违逆，有条有理。如同四季阴阳消长都有纪律一样，人体之内外相应其关系密切不可分，其可信吗？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-东方生风-风生木-木生酸-酸生肝-肝生筋-筋生心-肝主目:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;歧伯对曰：东方生风，风生木，木生酸，酸生肝，肝生筋，筋生心。肝主目。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，春天时，风自东方来，此风能润养草木使之发芽成长，其味为酸，如同人体内之肝脏代谢出的废物味为酸一様，肝脏管筋，筋方化为心脏，其开窍于眼目，是目能视之源，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其在天为玄-在人为道-在地为化-化生五味-道生智-玄生神:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;其在天为玄，在人为道，在地为化，化生五味。道生智，玄生神。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其在天上为无穷无尽之界，在人为智慧之源，在地为生化万物之工厂，其化生出食物之酸、苦、甘、辛、咸的五味。在道能生智，人精神之生如天之无穷无尽。
###　神在天为风，在地为木，在体为筋，在藏为肝，在色为苍，在音为角，在声为呼，在变动为握，
肝之性在天上如风一样，在地上如树木一様，在身体中则为筋之连贯全身，在内臓即是肝，其外色为青，五音律中为角，音发声为嘘声，人手之能握为肝主，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;在窍为目-在味为酸-在志为怒-怒伤肝-悲胜怒-风伤筋-燥胜风-酸伤筋-辛胜酸:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;在窍为目，在味为酸，在志为怒。怒伤肝，悲胜怒。风伤筋，燥胜风。酸伤筋，辛胜酸。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;开窍在眼，代谢出之味为酸味，情志上是怒代表肝。故过怒必伤肝，唯悲能平怒。风太过必伤筋，如人体一样受风太过必伤筋，唯燥能胜风止风。过酸之味伤筋，唯辛辣之味能制酸。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;南方生热-热生火-火生苦-苦生心-心生血-血生脾-心主舌:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;南方生热，热生火，火生苦，苦生心，心生血，血生脾，心主舌。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夏日来临，热自南方来，热产生火，万物过火之后味必苦，心即由苦味化生出来的，心脏主血之动能，血液循环流畅则生出脾赃，人的舌为心臓之表征。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其在天为热-在地为火-在体为脉-在藏为心-在色为赤-在音为征-在声为笑-在变动为忧:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;其在天为热，在地为火，在体为脉，在藏为心，在色为赤，在音为征，在声为笑，在变动为忧，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自然界中为热象主心，在地下即为地火，在人体中即为血脉，在内脏则属心脏，其色正赤红，五音律中发征音，即呵声，表现人体上为笑声，精神上为忧虑。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;在窍为舌-在味为苦-在志为喜-喜伤心-恐胜喜-热伤气-寒胜热-苦伤气-咸胜苦:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;在窍为舌，在味为苦，在志为喜。喜伤心，恐胜喜。热伤气，寒胜热。苦伤气，咸胜苦。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;开窍在舌，味道极苦，情志上为喜悦。过喜则伤及心臓，唯恐惧能压制过喜。过热气伤，唯寒能制热。过苦易伤气，唯咸味能制苦。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;中央生湿-湿生土-土生甘-甘生脾-脾生肉-肉生肺-脾主口:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;中央生湿，湿生土，土生甘，甘生脾，脾生肉，肉生肺。脾主口。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;四季交替时产生的空挡，吾人名之中央地带，其为湿之起源，湿能润土使土能生出甘味之食物，甘味食物能助长脾脏，脾强肉生，肉壮后则肺脏乃能收藏脾之津液。脾主口中之湿。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其在天为湿-在地为土-在体为肉-在藏为脾-在色为黄-在音为宫-在声为歌-在变动为哕:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;其在天为湿，在地为土，在体为肉，在藏为脾，在色为黄，在音为宫，在声为歌。在变动为哕，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在自然界中为湿气，在地与土合为湿土，在人体中为肉，在内臓中为脾，其色黄，其在五音律中为宫音，发为呼，人能歌主脾。有变化则生哕逆之症，
在窍为口，在味为甘，在志为思。思伤脾，怒胜思。湿伤肉，风胜湿。甘伤肉，酸胜甘。
开窍在人口，味道极甘甜，情志表现为思念。人一旦思念太过必伤脾脏，唯怒能压制思太过。湿太过则肌肉受损，唯风能使湿散。食过甜亦伤肌肉，唯酸味能抑制甘甜之味。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;西方生燥-燥生金-金生辛-辛生肺-肺生皮毛-皮毛生肾-肺主鼻:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;西方生燥，燥生金，金生辛，辛生肺，肺生皮毛，皮毛生肾。肺主鼻。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;秋天为燥季来自西方，因燥而终得生金气之肃杀，强硬之金属必来自极燥，此燥金甚辛辣，辛味而生出肺臓，肺生乃皮毛附之亦生，形虽不同，功能却同，皮毛生而肾臓亦出焉。肺管鼻，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其在天为燥-在地为金-在体为皮毛-在藏为肺-在色为白-在音为商-在声为哭-在变动为欬:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;其在天为燥，在地为金，在体为皮毛，在藏为肺，在色为白，在音为商，在声为哭。在变动为欬，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在自然界中为燥气，在地内为金属，在体外为皮毛，在内臓为肺，其色本白，五音律中为商音，即呬声，人之哭为肺主，生变之时必生咳嗽，在窍为鼻，
开窍在鼻，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;在味为辛-在志为忧-忧伤肺-喜胜忧-热伤皮毛-寒胜热-辛伤皮毛-苦胜辛:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;在味为辛，在志为忧。忧伤肺，喜胜忧。热伤皮毛，寒胜热。辛伤皮毛，苦胜辛。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;味为辛辣，情志上为忧郁，过忧之人肺伤，唯喜能胜忧，过热则伤及皮毛，唯寒能制热。过辛味亦伤皮毛，唯苦味能制辛味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###　北方生寒，寒生水，水生咸，咸生肾，肾生骨髓，髓生肝。肾主耳。
冬季时寒冷由北方南下，故寒生在北方，寒气带来水，水中含咸，此咸乃生出肾脏，肾脏生出骨髓，骨髓乃化生出肝臓，肾管耳窍。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其在天为寒-在地为水-在体为骨-在藏为肾-在色为黑-在音为羽-在声为呻-在变动为栗:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;其在天为寒，在地为水，在体为骨，在藏为肾。在色为黑，在音为羽，在声为呻，在变动为栗，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在自然界中为寒，在地下为水，在体内为骨骼，内脏即为肾。其色为黑，五音律中为羽音，即吹声，发出口中为呻吟，有变化时为战栗，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;在窍为耳-在味为咸-在志为恐-恐伤肾-思胜恐-寒伤血-燥胜寒-咸伤血-甘胜咸:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;在窍为耳，在味为咸，在志为恐。恐伤肾，思胜恐。寒伤血，燥胜寒。咸伤血，甘胜咸。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;开窍在耳，味道为咸味，情志上为恐惧。过度恐惧必伤及肾臓，唯思念可战胜恐惧。寒过盛则血必伤，唯燥能胜寒。过食咸味亦伤血，唯甘能制咸。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故曰-天地者-万物之上下也-阴阳者-血气之男女也-左右者-阴阳之道路也-水火者-阴阳之征兆也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故曰：天地者，万物之上下也。阴阳者，血气之男女也。左右者，阴阳之道路也。水火者，阴阳之征兆也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以说天地之道，即是万物上下交流循环之道理也。所谓“阴阳”者，如男女之不同性也。左右之分乃阴阳流通之道路也。所谓“水火”者，意指阴阳外显之表象也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴阳者-万物之能始也-故曰-阴在内-阳之守也-阳在外-阴之使也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;阴阳者，万物之能始也。故曰，阴在内，阳之守也。阳在外，阴之使也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因此阴阳消长之定律，亦即为万物消长动能之始也。故有言，阴能停留体内生长循环，乃因外有阳之固守也，而阳能随心所欲的在外固守，也因为有阴之在内控制，提供其源源不断之能源也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-法阴阳奈何:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;帝曰：法阴阳奈何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，阴阳变化消长是如何呢？请说明。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-阳胜则身热-腠理闭-喘麤为之俛仰-汗不出而热-齿干-以烦冤腹满死-能冬不能夏:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;歧伯曰：阳胜则身热，腠理闭，喘麤为之俛仰。汗不出而热，齿干，以烦冤腹满死。能冬不能夏。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯说，体中之阳过热，则身体会出现热症，如毛孔开则热气外泄无灾，若正好毛孔闭塞，则呼吸会变为粗大而会俯仰不定。汗不出而内热盛时，造成牙齿干燥，情绪苦闷烦燥腹部胀满而死。此种情形如在冬季因外寒或可保存生命，若正值夏令则必凶。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴胜则身寒-汗出身常清-数栗而寒-寒则厥-厥则腹满死-能夏不能冬-此阴阳更胜之变-病之形能也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;阴胜则身寒，汗出身常清，数栗而寒。寒则厥，厥则腹满死。能夏不能冬。此阴阳更胜之变，病之形能也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;体内阴过盛则生寒症，若毛孔闭锁，阳气不外出，则较无问题。若汗腺分泌不止，阳气〈营养）不固守随汗出，则身体亦发冷，战栗且恶寒，到此时必冰冷麻木，以致腹因阴盛胀满而死。若外在节气正值夏日，或可藉由自然界之阳气以助体温维持。若值冬令，则雪上加霜必致垂危。此为阴阳若遇盛之时产生之恶变，也就是疾病的外在形态也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-调此二者奈何:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;帝曰：调此二者奈何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问说，如何调整此二者呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-能知七损八益则二者可调-不知用此-则早衰之节也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;歧伯曰：能知七损八益则二者可调，不知用此，则早衰之节也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，人能知损益之道，则能调和体内之阴阳，不知自然消长之理，过度的损耗，则必提早衰老也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;年四十而阴气自半也-起居衰矣-年五十-体重-耳目不聪明矣-年六十-阴痿-气大衰-九窍不利-下虚上实-涕泣俱出矣:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;年四十而阴气自半也，起居衰矣。年五十，体重，耳目不聪明矣。年六十，阴痿，气大衰，九窍不利，下虚上实，涕泣俱出矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人年至四十，则阴气必自行衰为一半，所以起居亦不如年轻人。年到五十，身体便重滞，耳目会不聪明矣。人年六十，则阴气必大衰，故人身九孔必不通利，造成下部阴虚，阳气上浮而实积在上，故涕与泪倶出矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故曰-知之则强-不知则老-故同出而名异耳-智者察同-愚者察异-愚者不足-智者有余:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故曰，知之则强，不知则老。故同出而名异耳。智者察同，愚者察异。愚者不足，智者有余。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以说，人知此理则必强盛，不知且违逆则必衰老矣。故阴阳本同一处生且平衡，其名相异也。智慧之人能察其之同性，愚昧之人只察知其异。反之，阴阳不足之人为愚昧，阴阳有余之人为智者。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;有余则耳目聪明-身体轻强-老者复壮-壮者益治-是以圣人为无为之事-乐恬憺之能-从欲快志于虚无之守-故寿命无穷-与天地终-此圣人之治身也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;有余则耳目聪明，身体轻强，老者复壮，壮者益治。是以圣人为无为之事，乐恬憺之能，从欲快志于虚无之守，故寿命无穷，与天地终。此圣人之治身也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人有余则耳聪目明，身轻体健，老当益壮，壮者不病，所以圣人能做不求代价之事，享乐于淡泊名利之中，心中无欲自守不燮，所以能寿与天齐，与天地终始，此为圣人调理身心之道。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;天不足西北-故西北方阴也-而人右耳目不如左明也-地不满东南-故东南方阳也-而人左手足不如右强也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;天不足西北，故西北方阴也。而人右耳目不如左明也。地不满东南，故东南方阳也。而人左手足不如右强也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;西北为高山峻岭，天势较低窄阳必不足而阴乃生，所以西北方为阴。如同人之右耳目不如左侧之明也。地在东南方为低洼之地，此必阴不足而阳盛，所以东南为阳方，故人之左手足不如右手足之强劲有力也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何以然:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;帝曰：何以然？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，为何如此呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-东方阳也-阳者其精并于上-并于上则上明而下虚-故使耳目聪明而手足不便也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;歧伯曰：东方阳也。阳者其精并于上，并于上则上明而下虚，故使耳目聪明而手足不便也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，自然界中东方为日出地，故东方为阳也。阳气轻故清浮于上，因向上集中故能耳聪目明，察精密于微处，但此处耳目因清阳在上，下必不足故手足必不便。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;西方阴也-阴者其精并于下-并于下则下盛而上虚-故其耳目不聪明而手足便也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;西方阴也。阴者其精并于下，并于下则下盛而上虚，故其耳目不聪明而手足便也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;西方为日落之地，阴之生也，故属阴。阴即人之体力性沉降下，集中下部故使下盛而上虚，所以手足有力时，耳目必不聪也，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故俱感于邪-其在上则右甚-在下则左甚-此天地阴阳所不能全也-故邪居之:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故俱感于邪，其在上则右甚，在下则左甚。此天地阴阳所不能全也，故邪居之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阳居上但左胜于右，阴居下但右胜于左，人一旦感邪在上部，则会因右侧阳较弱邪必先犯。邪侵下部时，则会因左侧阴较不足邪先犯左。这是因为天地间阴阳不能同时相互对应平衡所产生的，邪才会乘虚而入。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故天有精-地有形-天有八纪-地有五里-故能为万物之父母:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故天有精，地有形。天有八纪，地有五里，故能为万物之父母。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以因天有精阳之气，地有浊阴之形，天有八方之纪律以生四季，地有木、火、土、金、水五行之生克，故能为万物之父母也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;清阳上天-浊阴归地-是故天地之动静-神明为之纲纪-故能以生长收藏-终而复始:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;清阳上天，浊阴归地。是故天地之动静，神明为之纲纪。故能以生长收藏，终而复始。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;清阳上升到天，浊阴下沉入地，天地之动静即阴阳之变化。而自然界之运行如神明指引般有纲有纪的一丝不苟，因此才有能力来生、长、收、藏，终而复始，永远不变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;惟贤人上配天以养头-下象地以养足-中傍人事以养五藏:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;惟贤人上配天以养头，下象地以养足，中傍人事以养五藏。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是故唯有贤能之人，能知天道之运行一如人之头部，养头而顺天道；下足如地，以养地之道来养足；中则从人事间知所进退来养五臓。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;天气通于肺-地气通于嗌-风气通于肝-雷气通于心-谷气通于脾-雨气通于肾-新校正云-按千金方云-风气应于肝-雷气动于心-谷气感于脾-雨气润于肾:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;天气通于肺，地气通于嗌，风气通于肝，雷气通于心，谷气通于脾，雨气通于肾(新校正云：按千金方云，风气应于肝，雷气动于心，谷气感于脾，雨气润于肾)。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;天之阳气入通肺，地之阴气入通于咽，风气通肝臓，雷电通于心，山谷之气入通脾脏，雨气通于肾臓。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;六经为川-肠胃为海-九窍为水注之气:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;六经为川，肠胃为海，九窍为水注之气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;体内三阴三阳经络为自然界之河川，肠胃如大海之能受纳，人之九窍乃水溢出之地。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;以天地为之阴阳-阳之汗-以天地之雨名之-阳之气-以天地之疾风名之-暴气象雷-逆气象阳:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;以天地为之阴阳，阳之汗，以天地之雨名之。阳之气，以天地之疾风名之。暴气象雷，逆气象阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如用天地来比喻人体内阴阳之作用，则可说雨就如同人身上的汗属阳，阳的气化就如同天地间之疾风一様，人之暴怒如天地间之雷，故气向上升如同阳一样。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故治不法天之纪-不用地之理-则灾害至矣-故邪风之至-疾如风雨:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故治不法天之纪，不用地之理，则灾害至矣。故邪风之至，疾如风雨。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以治病之法如不遵循天地间之纪律，则灾祸必立至。天地间之邪风，来时快如风雨，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故善大治者-治皮毛-其次治肌肤-其次治筋脉-其次治六府-其次治五藏-治五藏者-半死半生也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故善大治者，治皮毛，其次治肌肤，其次治筋脉，其次治六府，其次治五藏。治五藏者，半死半生也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以最好之医师，能治病之始在皮毛，再次之医师是待病入肌肉方察觉而施治，更次的则俟邪入经脉方去治疗，再次的俟邪入腑后方察觉而去治疗，最差的是病已入脏再去设法补救的。人病至五臓始治，生存机率只有一半矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故天之邪气-感则害人五藏-水谷之寒热-感则害于六府-地之湿气-感则害皮肉筋脉:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故天之邪气，感则害人五藏。水谷之寒热，感则害于六府。地之湿气，感则害皮肉筋脉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是故天气不正常必伤人五脏，水谷寒热不适则必害消化系统。地中湿气过盛，人感受之，则必损伤皮肉经脉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故善用针者-从阴引阳-从阳引阴-以右治左-以左治右-以我知彼-以表知里-以观过与不及之理-见微得过用之不殆:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故善用针者，从阴引阳，从阳引阴。以右治左，以左治右。以我知彼，以表知里。以观过与不及之理，见微得过用之不殆。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以善于用针者，能从阴中引阳出，能从阳中引阴出，利用健侧治患侧，以穴位的侦测而知其它病变，从四肢上的穴位而能探知内部臓腑之病变。从而察知其间过与不及之理，知进退之机，始终如一的不怠慢。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;善诊者-察色按脉-先别阴阳-审清浊而知部分-视喘息-听音声-而知所苦-观权衡规矩-而知病所主:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;善诊者，察色按脉，先别阴阳。审清浊而知部分。视喘息，听音声，而知所苦。观权衡规矩，而知病所主。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;善于诊断的医师，能察气色按脉，区别阴阳之消长，细审清浊之走向正常否，而知病于何部。看病人之喘息，听其发出之声音如何，可知其为何所苦。用阴阳五行之大法规矩来判断病在何处。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;按尺寸-观浮-沈-滑-濇-而知病所生以治-新校正云-按甲乙经作知病所在以治则无过-下无过二字续此为句-无过以诊则不失矣:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;按尺寸、观浮、沈、滑、濇，而知病所生以治（新校正云：按甲乙经作知病所在以治则无过，下无过二字续此为句)。无过以诊则不失矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;手按寸、关、尺之脉，察其为浮、沉、滑、墙等脉象之变化，而得知病之所生，从而治之。诊断不失则必无过矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故曰-病之始起也-可刺而已-其盛-可待衰而已-故因其轻而扬之-因其重而减之-因其衰而彰之-形不足者-温之以气-精不足者-补之以味:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故曰，病之始起也，可刺而已。其盛，可待衰而已。故因其轻而扬之，因其重而减之。因其衰而彰之。形不足者，温之以气。精不足者，补之以味。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;故可说，病之始生，刺之皮毛立已，待病势盛时，唯可待其衰时方施治，所以若病轻则用发散之法，病重时减少用发散之法，以免阳过度流失，病势缓时则乘势而进。形衰弱者，用温药补其气，精神不足者，必以厚味来补其五脏，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其高者-因而越之-其下者-引而竭之-中满者-泻之于内-其有邪者-渍形以为汗-其在皮者-汗而发之-其慓悍者-按而收之-其实者-散而泻之:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;其高者，因而越之。其下者，引而竭之。中满者，泻之于内。其有邪者，渍形以为汗。其在皮者，汗而发之。其慓悍者，按而收之。其实者，散而泻之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;邪气在上者，用汗法发汗；邪居下者，则用攻下的利尿剂；邪居中部的，可用泻药攻内，使之尽出。始生之邪，则用汗法，因在皮毛，可一汗而尽出其邪。若病邪已盛达四肢，则可用按摩方式来缓和。遇邪坚实者，先击散再泻出体外。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;审其阴阳-以别柔刚-阳病治阴-阴病治阳-定其血气-各守其乡-血实宜决之-气虚宜掣引之:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;审其阴阳，以别柔刚。阳病治阴，阴病治阳。定其血气，各守其乡。血实宜决之，气虚宜掣引之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;治病必细审阴阳之消长，分别其刚柔之性，务使邪尽而不伤正，阳有病而先固其阴，阴有病则先固其阳，不使病进，守定其气血之流畅，不令其离经叛道。血液阻塞成实体，则必放其瘀血，使其尽出，不生阻碍。气不足而产生循环障碍，则用针来作导引，使气足而恢复正常循环。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生气通天论篇第三</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081603.html</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081603.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-夫自古通天者-生之本-本于阴阳-天地之间-六合之内-其气九州-九窍-五藏-十二节-皆通乎天气:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;黄帝曰：夫自古通天者，生之本。本于阴阳，天地之间，六合之内。其气九州、九窍、五藏、十二节，皆通乎天气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说自古能知天地之法则，即知生命之源。生命源于天阳地阴之交会，存在四方上下之间，人之生气犹如天地之气是一样的，天地之气布达四方之下。人之气布达全身上下左右五脏六腑全身关节，外应九窍，与天地之气相接，是全身动能之源。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其生五-其气三-数犯此者-则邪气伤人-此寿命之本也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;其生五，其气三，数犯此者，则邪气伤人，此寿命之本也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;内部脏腑相互相生五行关系，不同之气，行不同之经脉功能不同，但皆相辅相成，合而为一，完全与自然界相同。人如不知养顺于天地间的法则，起居不节，情志不定，必生病变，此为生命长寿之本源。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;苍天之气-清净则志意治-顺之则阳气固-虽有贼邪-弗能害也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;苍天之气，清净则志意治，顺之则阳气固，虽有贼邪，弗能害也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人之气如天地之气，气清万物向荣，人则情志安和，人知顺应天地则阳气能固守生命，即令外在环境倏变，亦无法加害人身。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;此因时之序-故圣人传精神-服天气而通神明:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;此因时之序，故圣人传精神，服天气而通神明。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这是因为能顺应一年二十四节气而成的，所以圣人教导百姓，调和精神状态顺天地之自然法则而生，自然智虑清明，身体健康长寿。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;失之则内闭九窍-外壅肌肉-卫气散解-此谓自伤气之削也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;失之则内闭九窍，外壅肌肉，卫气散解，此谓自伤气之削也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如失之秩序，必造成身体九窍阻塞不通，浊物壅塞肌肉腠理间停留不去，无法正常排泄出来，人身自卫能力必因而衰弱，此皆因自己不知保养调整身心而自伤造成的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阳气者-若天与日-失其所则折寿而不彰-故天运当以日光明-是故阳因而上-卫外者也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阳气者，若天与日。失其所则折寿而不彰，故天运当以日光明。是故阳因而上，卫外者也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人身之阳气，犹如天与太阳；天覆盖一切，太阳照耀一切，此为天阳，与人身阳气相同，如一旦天阳运行失序，犹人身之阳气无法正常运作，必造成折寿且皮表枯萎不华。阳气在上如太阳，能保卫人之外表，使病邪不致内犯。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因于寒-欲如运枢-起居如惊-神气乃浮:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因于寒，欲如运枢。起居如惊，神气乃浮。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一旦外界寒盛，则会加速运转以御外。此时若生活起居如受骛一样，不知自处，则阳气上浮，无法正常运作，寒邪必趁虚而入。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因于暑-汗-烦则喘喝-静则多言-体若燔炭-汗出而散:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因于暑，汗，烦则喘喝，静则多言。体若燔炭，汗出而散。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果外在环境过热，体内阳气外溢，毛孔开过量汗流出，造成体内水份不足而燥烦因成喘渴。如汗无法宣泄而闭塞体内，必生谵语不断，身体但热不寒，皮肤炙手，唯汗出乃散。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因于湿-首如裹-湿热不攘-大筋緛短-小筋弛长-緛短为拘-弛长为痿:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因于湿，首如裹。湿热不攘，大筋緛短，小筋弛长。緛短为拘，弛长为痿。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如受困外在环境遇湿，头部如戴帽一样受到束缚，阳气与湿和，黏结体内不散，阳气无法正常运行，湿热停留大筋，会造成大筋缩短。细筋分布肌肉间，湿热停此则会使肌肉萎缩无力。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因于气-为肿-四维相代-阳气乃竭:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因于气，为肿。四维相代，阳气乃竭。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果阳气本身停滞不前，则会使人身形臃肿，营养无法布达全身，循环产生不正常之代谢，终至阳气衰竭而生危。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阳气者-烦劳则张-精绝-辟积于夏-使人煎厥-目盲不可以视-耳闭不可以听-溃溃乎若坏都-汩汨乎不可止:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阳气者，烦劳则张，精绝，辟积于夏，使人煎厥。目盲不可以视，耳闭不可以听。溃溃乎若坏都，汩汨乎不可止。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阳气之性是这样的，人一旦过于操烦，则令阳气外张不与阴和，以致精力衰竭。夏日操劳，阳气应随汗出，一旦积屯体内无法出外，则会令人昏厥高热不退，造成目瞎无法正视，耳无法听闻而丧失意识。此际则如国家之溃败，堤防之决堤，一发不可终止。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阳气者-大怒则形气绝-而血菀于上-使人薄厥-有伤于筋-纵-其若不容:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阳气者，大怒则形气绝，而血菀于上，使人薄厥。有伤于筋，纵，其若不容。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阳气另一特性是一旦人在大怒之下，全身绷紧怒目发张，血会随阳之上升而贯注于脑中，极易造成人昏厥中风。如此一来则令筋无法随意控制而成弛缓状态，失去自主力。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;汗出偏沮-使人偏枯-汗出见湿-乃生痤疿:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;汗出偏沮，使人偏枯。汗出见湿，乃生痤疿。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如造成半身出汗，则必生偏枯一侧不遂。如出汗时正好遇到外在之湿气，则皮肤必生病变如疣、疹等。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;高梁之变-足生大丁-受如持虚-劳汗当风-寒薄为皱-郁乃痤:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;高梁之变，足生大丁。受如持虚，劳汗当风，寒薄为皱，郁乃痤。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;平素太过讲究山珍海味，多食油腻之人，则易生脓疡于足部。人因劳动而汗出，阳虚之人于此时当风，则风邪必进入体内，如为寒风则生皮疱，如阻塞毛孔不出，则生脓疡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阳气者-精则养神-柔则养筋-开阖不得-寒气从之-乃生大偻-陷脉为瘘-留连肉腠:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阳气者，精则养神，柔则养筋。开阖不得，寒气从之，乃生大偻。陷脉为瘘，留连肉腠。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阳气之性，在很精纯时则能养人之元神生命，柔和的时候能养全身之筋。如遇人体毛孔开阖不正常时，若寒气入里，必生佝偻之症。如入侵经脉，则生瘿肿、淋巴结肿，肿脓会停留肌肉内漫延。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;俞气化薄-传为善畏-及为惊骇-营气不从-逆于肉理-乃生痈肿:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;俞气化薄，传为善畏，及为惊骇。营气不从，逆于肉理，乃生痈肿。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如从背部俞穴入体，会造成臓气不足，则必生易惊胆小的神经过敏之情志病。如邪气入血分，血管相抵则生脓肿。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;魄汗未尽-形弱而气烁-穴俞以闭-发为风疟-故风者-百病之始也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;魄汗未尽，形弱而气烁。穴俞以闭，发为风疟。故风者，百病之始也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如人之汗无法透发，停留体内，造成外形瘦弱而躁。又如背部俞穴闭塞阳气不行，则必生疟病往来寒热。所以风为百病之始，实有因也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;清静则肉腠闭拒-虽有大风苛毒-弗之能害-此因时之序也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;清静则肉腠闭拒，虽有大风苛毒，弗之能害。此因时之序也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人如能保持气清神静，则阳气必和，人的固表能力强盛，即令遇到恶劣之气候环境，终不生害。此因能体悟顺应天地时序之理而致的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故病久则传化-上下不并-良医弗为:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;故病久则传化，上下不并，良医弗为。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果邪留体内久久不去，必生传变移转，造成上下不交，阴阳不容，即有良医亦必束手无策。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故阳蓄积病死-而阳气当隔-隔者当泻-不亟正治-粗乃败之:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;故阳蓄积病死，而阳气当隔，隔者当泻。不亟正治，粗乃败之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人身之阳一旦受阻积滞不去，必生危厄，而当阳气受阻时必用泻法速治或可解灾。不急速且正确施治，又遇庸医，必因时之失而终败。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故阳气者-一日而主外-平旦人气生-日中而阳气隆-日西而阳气已虚-气门乃闭:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;故阳气者，一日而主外。平旦人气生，日中而阳气隆，日西而阳气已虚，气门乃闭。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是故阳气者，白天固守人体之外侧。清晨日出时，阳气由里走表，至正午时阳必盛旺至极，日落西山时阳气亦衰弱于表而内敛，毛孔闭锁，固阳于内不使外溢。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故暮而收拒-无扰筋骨-无见雾露-反此三时-形乃困薄:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;是故暮而收拒，无扰筋骨，无见雾露。反此三时，形乃困薄。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此阳气之道，因日暮而内敛不出，不在夜间运动筋骨逼阳气与汗出，不与外在之寒露相触，此乃养阳气之正道，吾人如违逆之，阳气必损，以致人之外形必可日见薄弱多病。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-阴者-藏精而起亟也-阳者-卫外而为固也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;歧伯曰：阴者，藏精而起亟也；阳者，卫外而为固也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人之阴，其性能随时吸收积存营养之精华，随时立即提供人之所需。人之阳，是专斗强固外表，使身体不受环境之倏变而生病也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴不胜其阳-则脉流薄疾-并乃狂:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阴不胜其阳，则脉流薄疾，并乃狂。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其关系不但密切且互相平衡的，一旦阳太过，阴无法及时供养，造成阴不足而阳亢，此时人必生狂乱而血脉加速。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阳不胜其阴-则五脏气争-九窍不通:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阳不胜其阴，则五脏气争，九窍不通。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如阳不足，无法接收阴之精气而造成阴过盛时，五脏会互相争引过盛之阴精，但因吸收过量，导致九窍闭塞不通。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是以圣人陈阴阳-筋脉和同-骨髓坚固-气血皆从:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;是以圣人陈阴阳，筋脉和同，骨髓坚固，气血皆从。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是故唯圣人知晓阴阳之平衡原理，使筋脉柔和，骨髓坚固强壮，气血流畅无阻。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;如是则内外调和-邪不能害-耳目聪明-气立如故:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;如是则内外调和，邪不能害。耳目聪明，气立如故。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;体之内外协调均匀，病终不生害。耳聪目明，即使无志，仍可维持正常之机能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;风客淫气-精乃亡-邪伤肝也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;风客淫气，精乃亡，邪伤肝也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;常人不知阴阳维持平衡之道，极易受外在环境倏变而生疾病。如受风过量而损人之阳，则无法正常吸收营养之精华，肝脏必生病变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因而饱食-筋脉横解-肠澼为痔-因而大饮-则气逆-因而强力-肾气乃伤-高骨乃坏:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因而饱食，筋脉横解，肠澼为痔。因而大饮，则气逆。因而强力，肾气乃伤，高骨乃坏。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人因暴饮暴食，造成消化系统过量负荷，使筋脉弛缓，不消化之食物在体内生变而成下痢或生痔。大量饮酒，胃必受损而气反逆不降生呕。过度提举重物必伤肾气，腰骨必坏。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;凡阴阳之要-阳密乃固-两者不和-若春无秋-若冬无夏:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;凡阴阳之要，阳密乃固。两者不和，若春无秋，若冬无夏。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;大凡阴阳平衡之重点在不可过饮、过饱、过劳、过于暴露于外在不良之环境中，一切适中，生活规律，心情平静，则阳能固外，阴安于内。一旦两者失和，就如同大自然中有春无秋，有冬无夏之反常现象，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因而和之-是谓圣度-故阳强不能密-阴气乃绝:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因而和之，是谓圣度。故阳强不能密，阴气乃绝。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如能调和，则符合于圣人之法则。是故阳过强而外溢不守，阴亦随之耗绝，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴平阳秘-精神乃治-阴阳离决-精气乃绝:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阴平阳秘，精神乃治。阴阳离决，精气乃绝。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阴气能平和发展于体内，阳气能固守体外，使邪不入侵，百病不生，神釆飞扬。阴阳一旦不容而分离，营养无法供入体内人必死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因于露风-乃生寒热-是以春伤于风-邪气留连-乃为洞泄:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因于露风，乃生寒热。是以春伤于风，邪气留连，乃为洞泄。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人体阳虚时，因外在环境之改变而病入，寒热之抗争必见。所以人如在春季受伤于汗出当风，病邪流连不去，夏季易生汗流不止或下痢。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夏伤于暑-秋为痎疟:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;夏伤于暑，秋为痎疟。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夏日过炎而受暑热所伤，即令尝时不病，秋季来临时因环境改变病机立发造成咳嗽不止，皆因夏日过炎伤津肺津不足，至秋日引发。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;秋伤于湿-上逆而咳-发为痿厥:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;秋伤于湿，上逆而咳，发为痿厥。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如于秋季时，久坐卧于湿地，湿入里与脾湿应合阻于中焦，气机不下反逆成咳，肌肉无充足之营养供应受制于湿，造成肌肉萎缩无力。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;冬伤于寒-春必温病:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;冬伤于寒，春必温病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;冬季来临时不知不可任意发汗，因不正常之劳汗过量，寒邪趁此进入毛孔，即使当时不病，到了春天必然发生因体内津液不足而造成不见恶寒之热性病也！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;四时之气-更伤五藏-阴之所生-本在五味-阴之五宫-伤在五味:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;四时之气，更伤五藏。阴之所生，本在五味。阴之五宫，伤在五味。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;四季之节气，因人不知顺应，必内伤于脏腑之间。人阴之生，在于饮食营养之酸、苦、甘、辛、咸五味之中，而伤阴的也因于此五味之中。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故味过于酸-肝气以津-脾气乃绝:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;是故味过于酸，肝气以津，脾气乃绝。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;例如过食酸物，肝中津液过盛，脾因而受损。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;味过于咸-大骨气劳短肌-心气抑:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;味过于咸，大骨气劳短肌，心气抑。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人食咸味太过，肾气过大，造成骨大脾气易怒，肌肉较短皮肤粗糙，心脏受到压制。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;味过于甘-心气喘满-色黑-肾气不衡:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;味过于甘，心气喘满，色黑，肾气不衡。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;食味过甘甜，则胸内苦满胀闷，皮肤生黑，肾气受制而功能不正常。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;味过于苦-脾气不濡-胃气乃厚:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;味过于苦，脾气不濡，胃气乃厚。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;食味过于苦，脾赃无法运化营养，肌肉因之衰退，但胃口过盛，造成恶性循环。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;味过于辛-筋脉沮弛-精神乃央:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;味过于辛，筋脉沮弛，精神乃央。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;食味过辛辣，人之筋脉会失去力量，变为弛缓，精神变差。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故谨和五味-骨正筋柔-气血以流-凑理以密-如是则骨气以精-谨道如法-长有天命:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;是故谨和五味，骨正筋柔，气血以流，凑理以密。如是则骨气以精，谨道如法，长有天命。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人食五味必相柔和，不可太过，则骨能正，筋能柔，气血流畅，肌肉毛孔密合，人能如此则精神与肉体必祥和无灾，谨慎严格的遵循此道，必能长寿健康。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四气调神大论篇第二</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081602.html</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081602.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;春三月-此谓发陈-天地倶生-万物以荣-夜卧早起-广步于庭-被发缓形-以使志生-生而勿杀-予而勿夺-赏而勿罚-此春气之应-养生之道也-逆之则伤肝-夏为寒变-奉长者少:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;春三月，此谓发陈，天地倶生，万物以荣。夜卧早起，广步于庭。被发缓形，以使志生，生而勿杀，予而勿夺，赏而勿罚。此春气之应，养生之道也。逆之则伤肝。夏为寒变，奉长者少。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;农历正月、二月、三月为春季，吾人实应以“立春”之日始，后至“夏至”之前谓之“春三月”。此时节为万物自地下藏潜始出芽生长之时，谓之“发陈”。天气下降，地气上升，万物因之而荣盛。人居此时节，养生之道在晚睡早起，缩短睡眠时间，散步于庭圜中，全身放松步履缓慢自然的深呼吸，用无欲以养情志。情志中不生害人之念，但求施予不求贪夺，但求回报他人不怨恨处罚别人，此应于时节，乃养生之道。如反其道而行，则首先伤肝，因春属木主肝应之，肝气于此时节当旺，此中医情志伤身之始论。如受伤于此春时，则夏季时必易受寒之病。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夏三月-此谓蕃秀-天地气交-万物华实-夜卧早起-无厌于日-使志无怒-使华英成秀-使气得泄-若所爱在外-此夏气之应-养长之道也-逆之则伤心-秋为痎疟-奉收者少-冬至重病:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;夏三月，此谓蕃秀。天地气交，万物华实。夜卧早起，无厌于日，使志无怒，使华英成秀，使气得泄，若所爱在外。此夏气之应，养长之道也。逆之则伤心，秋为痎疟，奉收者少，冬至重病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夏至以后到立秋前此三月为夏季，名之“蕃秀”。天地之气相交正旺，万物成长结实茂盛，人于此节令，必晚睡早起，不惧或烦躁在日间，日间多热，然使情志不怒，心情开朗清新，当汗则汗，不因多汗而烦怒，应心爱此状，乃得成长之道。如反逆之，则心臓受损，因夏属火应于心，如此心在夏受伤后，则秋季来时必生咳病往来寒热，以至秋季无法存够充足之营养，免疫系统必弱，到了冬天必生重病，亳无固表能力应对外在气侯之倏变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;秋三月-此谓容平-天气以急-地气以明-早卧早起-与鸡俱兴-使志安宁-以缓秋刑-收敛神气-使秋气平-无外其志-使肺气清-此秋气之应-养收之道也-逆之则伤肺-冬为飧泄-奉藏者少:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;秋三月，此谓容平。天气以急，地气以明。早卧早起，与鸡俱兴。使志安宁，以缓秋刑。收敛神气，使秋气平。无外其志，使肺气清。此秋气之应，养收之道也。逆之则伤肺，冬为飧泄，奉藏者少。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;立秋到冬至之间的三个月为秋季，又称“容平”天气肃杀，地气渐收，此时人当早睡早起，与鸡同样的起居，应保持情志安静，来缓和外在秋曰的肃杀之气。目神内敛，少言寡欲，使秋曰肃杀平缓，无事不奔走，使肺气清和，秋之杀气不入肺，此应于秋季乏收养之道。如违反则肺伤，秋主金应于肺故也，肺气受损即令当时不病，到了冬天必生下痢，饮食入胃即下泄，营养必无法吸收完全。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;冬三月-此谓闭藏-水冰地坼-无扰乎阳-早卧晚起-必待日光-使志若伏若匿-若有私意-若已有得-去寒就温-无泄皮肤-使气亟夺-此冬气之应-养藏之遒也-逆之则伤肾-春为痿厥-奉生者少:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;冬三月，此谓闭藏。水冰地坼，无扰乎阳。早卧晚起，必待日光。使志若伏若匿，若有私意，若已有得。去寒就温，无泄皮肤，使气亟夺。此冬气之应，养藏之遒也。逆之则伤肾，春为痿厥，奉生者少。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;从冬至到立春前此三月谓之冬季，又名“闭藏”此天寒地冻之时，阳气潜藏地下深处，无法自地上出来缓和冬寒，人们应早睡晚起，俟曰头出来再起床，精神上也应如地下阳气般藏志隐匿不出，如生私欲则当其已得。在居住环境上应避寒近温暖之地，汗不出皮肤，不过度运动流汗伤身，此应乎冬季，为正确之养藏之道也。如违反它，则必伤肾，春季来临时必生痿病、骨病或四肢麻木冰冷不仁，使新陈代谢减弱。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;天气清净-光明者也-藏德不止-故不下也-天明则日月不明-邪害空窍-阳气者闭塞-地气者冒明-云雾不精-则上应白露不下-交通不表万物命故不施-不施则名木多死:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;天气清净，光明者也。藏德不止，故不下也。天明则日月不明，邪害空窍。阳气者闭塞，地气者冒明。云雾不精，则上应白露不下。交通不表万物命故不施，不施则名木多死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;天地间节令正常则气清神明，万物赡养无灾，如一旦节令失调失序，则天阳不降，地气不升，否塞不通，白天时亦不见日月，此时病邪必横行无忌，趁虚而入，天阳受阻，地气浊混，云雾不合时节而降，万物无法承受此不正常气候，无法正常吸收自然之精华，是故大木多死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;恶气不发-风雨不节-白露不下-则菀槁不荥-贼风数至-暴雨数起-天地四时不相保-与道相失-则未央绝灭-唯圣人从之-故身无奇病-万物不失-生气不竭-逆春气则少阳不生-肝气内变:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;恶气不发，风雨不节，白露不下，则菀槁不荥，贼风数至，暴雨数起，天地四时不相保，与道相失，则未央绝灭。唯圣人从之，故身无奇病。万物不失，生气不竭。逆春气则少阳不生，肝气内变。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又混浊之气无法宣泄，不风而风至，不雨而雨至，当雾两无露水，则枯木不生而终死，暴风暴雨又连续不断，天地四时不能正常，此失天地之道，则未生而先死。此唯有圣贤之人知之，故身无病痛，顺势而为禀其自然，绝不因外在环境改变而损失任何东西，保持强盛的生命力。如违逆春季养生之道，则全身输送养份及宣泄之管道不通，肝脏中堆积之废物无法排出，屯积肝内而生病变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;逆夏气则太阳不长-心气内洞-逆秋气则太阴不收-肺气焦满-逆冬气则少阴不藏-肾气独沈:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;逆夏气则太阳不长，心气内洞。逆秋气则太阴不收，肺气焦满。逆冬气则少阴不藏，肾气独沈。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;违逆夏季养生之道，则使皮表阻塞，汗液无法正常排出，心脏因动产生之热能无法宣泄而出，致伤心脏。违逆秋季养生之道，则脾脏无法孕藏足够之津液来润泽肺藏，致令肺中热炼烦满。违背冬季养生之道，则必令肾精不藏，肾阳不升反下沉，而无法固精保元，体力流失，骨骼松弛无力。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫四时阴阳者-万物之根本也-所以圣人-春夏养阳-秋冬养阴-以从其根:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;夫四时阴阳者，万物之根本也。所以圣人，春夏养阳，秋冬养阴，以从其根。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;四季与天地阴阳之道，为宇宙万物生长之本源，圣人知之，故于春夏二季养足阳气（吸收足够之营养加强免疫系统之功能），故于秋冬二季来养脏内应收存之营养，此为根本之法。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故与万物沈浮于生长之门-逆其根则伐其本-坏其眞矣-故阴阳四时者-万物之终始也-死生之本也-逆之则灾害生-从之则苛疾不起-是谓得道:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;故与万物沈浮于生长之门。逆其根则伐其本，坏其眞矣。故阴阳四时者，万物之终始也，死生之本也。逆之则灾害生，从之则苛疾不起，是谓得道。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;故能与万物一样顺应环境变化而得其成长之道，反逆之则必根坏烂而死，此真损伤命之本也。所以阴阳四季之变化，也就是万物消长终始之理也，为死生之大道。违反之则灾变立生，顺从它则疾病不生，此谓“得道”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;道者圣人行之-愚者佩之-从阴阳则生-逆之则死-从之则治-逆之则乱-反顺为逆-是谓内格:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;道者圣人行之，愚者佩之。从阴阳则生，逆之则死。从之则治，逆之则乱。反顺为逆，是谓内格。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;圣人采取如此之生活态度，愚人违背自然法则。顺从阴阳消畏之理则生，反之则死。顺从则可治，反之则生乱，此一悖逆称之“内格”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故圣人不治已病-治未病-不治已乱-治未乱-此之谓也-夫病已成而后药之-乱已成而后治之-譬犹渴而穿井-斗而铸锥-不亦晚乎:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;是故圣人不治已病，治未病。不治已乱，治未乱，此之谓也。夫病已成而后药之，乱已成而后治之，譬犹渴而穿井，斗而铸锥，不亦晚乎。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以古之圣人不治已病之时，乃治未病之时。不治天下已乱之时，求治于未乱之时。凡病已生成，再给予药治，天下大乱方思其治，就如同临渴而掘井取水，打仗时方去铸兵器一样，时已晚矣！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上古天眞论篇第一</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081601.html</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081601.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;昔在黄帝-生而神灵-弱而能言-幼而徇齐-长而敦敏-成而登天:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;昔在黄帝，生而神灵，弱而能言，幼而徇齐，长而敦敏，成而登天。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;古时有位明君名黄帝，生而聪敏过人，出生时就能说话，幼年天资过人，长大后因敦厚诚信，故成贤明之皇帝，因具土之厚实故名黄帝。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;乃问于天师曰-余闻上古之人-春秋皆度百岁-而动作不衰-今时之人-年半百而动作皆衰者-时世异耶-人将失之耶:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;乃问于天师曰，余闻上古之人，春秋皆度百岁，而动作不衰。今时之人，年半百而动作皆衰者，时世异耶？人将失之耶？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一曰，黄帝问天官歧伯：吾闻上古的人民，人人皆度百岁以上，且动作敏捷不衰。反观今人年逾半百，但外形及动作倶退化，此因世事之变化造成的呢？还是过失在自己呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-上古之人-其知道者-法于阴阳-和于术数-食饮有节-起居有常-不妄作劳:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;歧伯对曰，上古之人，其知道者，法于阴阳，和于术数。食饮有节，起居有常，不妄作劳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答，上古之人，知“天地之道”遵循阴阳之消长，行事符合天文术数历法不背天而行。饮食有节制，生活起居有规律，不使身心过劳，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故能形与神倶-而尽终其天年-度百岁乃去-今时之人-不然也-以酒为浆-以妄为常-醉以入房-以欲竭其精-以耗散其眞:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;故能形与神倶，而尽终其天年，度百岁乃去。今时之人，不然也，以酒为浆，以妄为常。醉以入房，以欲竭其精，以耗散其眞。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以能使外形及精神皆强盛，而安享天年，历百岁方去。现今时下之人不然，把酒当果汁暴饮无度；常心生妄想不切实际。醉后行房以满足其欲望而竭其精，耗散其元。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;不知持满-不时御神-务快其心-逆于生乐-起居无节-故半百而衰也-夫上古圣人之教下也-皆谓之虚邪贼风-避之有时-恬淡虚无-眞气从之-精神内守-病安从来:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;不知持满，不时御神。务快其心，逆于生乐，起居无节，故半百而衰也。夫上古圣人之教下也，皆谓之虚邪贼风，避之有时。恬淡虚无，眞气从之。精神内守，病安从来。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不知保持精满的好处，不知精神专一的好处，只求心欲之发泄，亳无节制的作乐，生活起居无节律，故年一过五十即衰老退化。而上古之圣人教导下民以身体空虚为邪之始生，以风气糜烂耗败人心为贼风，以此警告下民随时避之，保持身心平淡无求，则生命之源的真气必能在体内畅行无阻，神志内守则病从何生。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是以志闲而少欲-心安而不惧-形劳而不倦-气从以顺-各从其欲-皆得所愿-故美其食-任其服-乐其俗-髙下不相慕-其民故曰朴:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;是以志闲而少欲，心安而不惧，形劳而不倦。气从以顺，各从其欲，皆得所愿。故美其食，任其服，乐其俗，髙下不相慕，其民故曰朴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人如杲能无野心必能使欲望减少，人心因安定自然无所惧，精神一定，即便身体劳动亦不感疲乏。人体内的真气“免疫系统”必能强盛起柬，因无欲而更强，因无耗而更壮，故如人能品味食物不论其髙贵或劣等，穿衣服只求舒适不求名品，享受此一良俗不以为苦，官位高低亦不互相妒嫉，此人民之心为朴实之心，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是以嗜欲不能劳其目-淫邪不能惑其心-愚智贤不肖-不惧于物-故合于道-所以能年皆度百岁-而动作不衰者-以其德全不危也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;是以嗜欲不能劳其目，淫邪不能惑其心。愚智贤不肖，不惧于物，故合于道。所以能年皆度百岁，而动作不衰者，以其德全不危也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;嗜好欲望不能迷惑其目，淫秽之事不惑其心，不论愚笨的、智慧的、贤能的人、不肖的人，皆不受物欲影响，此真合于天地之道，是故人人能度百岁而不衰，因其道德完美，不图一丝侥幸之心而招危也！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-人年老而无子者-材力尽邪-将天数然也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;帝曰，人年老而无子者，材力尽邪？将天数然也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，人年老的时候无法生子，其因精力已尽呢？亦是天命的关系？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-女子七岁-肾气盛-齿更发长-二七而天癸至-任脉通-太冲脉盛-月事以时下-故有子-三七肾气平均-故眞牙生而长极-四七筋骨坚-发长极-身体盛壮-五七阳明脉衰-面始焦-发始堕-六七三阳脉衰于上-面皆焦-发始白-七七任脉虚-太冲脉衰少-天癸竭-地道不通-故形坏而无子也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;歧伯曰，女子七岁，肾气盛，齿更发长。二七而天癸至，任脉通，太冲脉盛，月事以时下，故有子。三七肾气平均，故眞牙生而长极。四七筋骨坚，发长极，身体盛壮。五七阳明脉衰，面始焦，发始堕。六七三阳脉衰于上，面皆焦，发始白。七七任脉虚，太冲脉衰少，天癸竭，地道不通，故形坏而无子也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;女人七岁时，肾气始盛，故换齿发增长，十四岁月经来，自此任脉上下通畅，肝脏太冲血脉壮盛，月事每月定期来，因而有子。二十一岁成年真齿生而长，二十八岁筋骨坚硬不再长高，发长至此，身体进入壮盛时期。三十五岁胃气始衰，面部皮肤产生皱纹，发开始脱。四十二岁三阳之血脉从面上始衰，面呈焦黄干燥，发开始白。四十九岁任脉退化空虚，肝血不生于冲脉，月事止进入更年期，子宫退化，外形衰老而无法有子。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;丈夫八岁肾气实-发长齿更-二八肾气盛-天癸至-精气溢写-阴阳和-故能有子-三八肾气平均-筋骨劲强-故眞牙生而长极-四八筋骨隆盛-肌肉满壮-五八肾气衰-发堕齿槁-六八阳气衰竭于上-面焦发鬂颁白-七八肝气衰-筋不能动-天癸竭-精少-肾藏衰-形体皆极-八八则齿发去-肾者主水-受五藏六府之精而藏之-故五藏盛乃能写-今五藏皆衰-筋骨解堕-天癸尽矣-故发鬓白-身体重-行步不正而无子耳:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;丈夫八岁肾气实，发长齿更。二八肾气盛，天癸至，精气溢写，阴阳和，故能有子。三八肾气平均，筋骨劲强，故眞牙生而长极。四八筋骨隆盛，肌肉满壮。五八肾气衰，发堕齿槁。六八阳气衰竭于上，面焦发鬂颁白。七八肝气衰，筋不能动，天癸竭，精少，肾藏衰，形体皆极。八八则齿发去。肾者主水，受五藏六府之精而藏之，故五藏盛乃能写。今五藏皆衰，筋骨解堕，天癸尽矣。故发鬓白，身体重，行步不正而无子耳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;男人八岁肾气充实故换齿发长，十六岁肾气壮盛，亦有排精现象，男女交合故能生子。二十四岁肾气平和，筋骨最强劲之时，成年齿生而长成，三十二岁筋骨变粗，肌肉满实。四十岁始肾气衰弱，落发齿松。四十八岁因上焦阳气不足而面皮皱多鬓发渐白。五十六岁肝气渐衰不能养筋，故力也衰。气血无力注于精官，精少，肾气不足，形体亦衰老。六十四岁则齿落发秃，肾脏主水，禀受五臓六腑之精华而有能力藏精排水，把五脏所累积之废物排出体外。现今五臓倶衰，筋骨松弛，无生精之力，故鬓发皆白，身体沉重，走路不直，故而无子。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-有其年已老而有子者-何也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;帝曰，有其年已老而有子者，何也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，也常见老人也有生孩子的，这又为什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-此其天数过度-气脉常通-而肾气有余也-此虽有子-男不过尽八八-女不过尽七七-而天地之精气皆竭矣:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;歧伯曰，此其天数过度，气脉常通，而肾气有余也。此虽有子，男不过尽八八，女不过尽七七，而天地之精气皆竭矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯说，此因天赋过人故与常人标准不同，其人虽老但经脉之流通如同年轻人一样肾气有力所致。但即令有子，男子若超过六十四岁，女子若过四十九岁是绝不会生子的，因为一旦过此年纪，男女必缺乏精力之泉源“肾气”而造成。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-夫道者-年皆百数-能有子乎:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;帝曰，夫道者，年皆百数，能有子乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，今有懂得修习养生之道，且又有成就之人，如年过百数，有可能再生子吗？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-夫道者-能却老而全角-身年虽寿能生子也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;歧伯曰，夫道者，能却老而全角，身年虽寿能生子也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯答，如果是真正得道之高人，因能保持返老还童之身与心，不会老化，无论如何长寿都会具有生殖能力的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-余闻上古真人者-提挈天地-把握阴阳-呼吸精气-独立守神-肌肉若一-故能寿敝天地-无有终时-此其道生-中古之时-有至人者-淳德全道-和于阴阳-调于四时-去世离俗-积精全神-游行天地之间-视听八达之外-此盖益其寿命而强者也-亦归于眞人:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;黄帝曰，余闻上古真人者，提挈天地，把握阴阳，呼吸精气，独立守神，肌肉若一，故能寿敝天地，无有终时，此其道生。中古之时，有至人者，淳德全道，和于阴阳，调于四时。去世离俗，积精全神。游行天地之间，视听八达之外。此盖益其寿命而强者也，亦归于眞人。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，我曾听过上古之真人，能知天地之道，知晓掌握阴阳之理，呼吸日月之精华，独自寡居专守神志，身心一体，故长寿如天地，无法知其极处，此因其得天地之道而长生。中古时期则有所谓至人耆，因德行深厚合于天道，顺从于阴阳之消长，调整四时之起居，离世俗而独居深山中，积存体内之精气不泻，神志全而无欲。能畅游天地之间，世间每一角落皆能视及听及，他们以修养生息无欲无求，不食人间烟火而成强者，也是属于真人之颠。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其次有圣人者-处天地之和-从八风之理-适嗜欲于世俗之间-无恚嗔之心-行不欲离于世-被服章-举不欲观于俗-外不劳形于事-内无思想之患-以恬愉为务-以自得为功-形体不敝-精神不散-亦可以百数:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;其次有圣人者，处天地之和，从八风之理。适嗜欲于世俗之间，无恚嗔之心。行不欲离于世，被服章。举不欲观于俗，外不劳形于事。内无思想之患。以恬愉为务，以自得为功。形体不敝，精神不散，亦可以百数。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;近世则有圣人，能知天地之变化顺势而为，知四季风向之理而不受风寒。又知抑制欲望在人世中，不生贪吝之心。肉体居俗世间，穿世人一样之服，从世人一样的风俗，劳动于与世人一样的工作，但其内在精神无受影响，以恬淡安愉为首要，以满足为大功，如此即令外形无法避病邪，但因精神专一，亦可过百岁。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其次有贤人者-法则天地-象似日月-辨列星辰-逆从阴阳-分别四时-将从上古-合同于道-亦可使益寿而有极时:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;其次有贤人者，法则天地，象似日月，辨列星辰，逆从阴阳，分别四时。将从上古，合同于道，亦可使益寿而有极时。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;再次有所谓贤人，能效法天地之法则不反背其道，从知日月星辰之变化推知四时之变化，反阴阳消长之理，利用四时以求生存。这些人亦能延年益寿，但不若真人一样成为仙人，而与天地并寿。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>濒湖脉学</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/%E8%84%89/zy2015101901.html</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/%E8%84%89/zy2015101901.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;序:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;序&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;李时珍曰：宋有俗子，杜撰《脉诀》，鄙陋纰缪，医学习诵，以为权舆，逮臻颁白，脉理竟昧。戴同父常刊其误，先考月池翁着《四诊发明》八卷，皆精诣奥室，浅学未能窥造。珍因撮粹撷华，僭撰此书，以便习读，为脉指南。世之医病两家，咸以脉为首务，不知脉乃四诊之末，谓之巧者尔，上士欲会其全，非备四诊不可。
明嘉靖甲子上元日谨书于濒湖所&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;浮-阳:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;浮（阳）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;浮脉，举之有余，按之不足（《脉经》）。如微风吹鸟背上毛，厌厌聂聂（轻泛貌），如循榆荚（《素问》），如水漂木（崔氏），如捻葱叶（黎氏）。浮脉法天，有轻清在上之象，在卦为乾，在时为秋，在人为肺，又谓之毛。太过则中坚旁虚，如循鸡羽，病在外也。不及则气来毛微，病在中也。《脉诀》言，寻之如太过，乃浮兼洪紧之象，非浮脉也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』浮脉惟从肉上行，如循榆荚似毛轻。三秋得令知无恙，久病逢之却可惊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』浮如木在水中浮，浮大中空乃是芤。拍拍而浮是洪脉，来时虽盛去悠悠。浮脉轻平似捻葱。虚来迟大豁然空。浮而柔细方为濡，散似杨花无定踪。浮而有力为洪，浮而迟大为虚，虚甚为散，浮而无力为芤，浮而柔细为濡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』浮脉为阳表病居，迟风数热紧寒拘。浮而有力多风热，无力而浮是血虚。寸浮头痛眩生风，或有风痰聚在胸。关上土衰兼木旺，尺中溲便不流通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浮脉主表，有力表实，无力表虚，浮迟中风，浮数风热，浮紧风寒，浮缓风湿，浮虚伤暑，浮芤失血，浮洪虚热，浮散劳极。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;沉-阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;沉（阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;沉脉，重手按至筋骨乃得（《脉经》）。如绵裹砂，内刚外柔（杨氏）。如石投水，必极其底。沉脉法地，有渊泉在下之象，在卦为坎，在时为冬，在人为肾。又谓之石，亦曰营。太过则如弹石，按之益坚，病在外也。不及则气来虚微，去如数者，病在中也。《脉诀》言缓度三关，状如烂绵者，非也。沉有缓数及各部之沉，烂绵乃弱脉，非沉也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』水行润下脉来沉，筋骨之间软滑匀。女子寸兮男子尺，四时如此号为平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』沉帮筋骨自调匀，伏则推筋着骨寻。沉细如绵真弱脉，弦长实大是牢形。（沉行筋间，伏行骨上，牢大有力，弱细无力）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』沉潜水蓄阴经病，数热迟寒滑有痰。无力而沉虚与气，沉而有力积并寒。寸沉痰郁水停胸，关主中寒痛不通。尺部浊遗并泄痢，肾虚腰及下元痌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沉脉主里，有力里实，无力里虚。沉则为气，又主水蓄，沉迟痼冷，沉数内热，沉滑痰食，沉涩气郁，沉弱寒热，沉缓寒湿，沉紧冷痛，沉牢冷积。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;迟-阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;迟（阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;迟脉，一息三至，去来极慢（《脉经》）。迟为阳不胜阴，故脉来不及。《脉谈》言，重手乃得，是有沉无浮。一息三至，甚为易见。而曰隐隐、曰状且难，是涩脉矣，其谬可知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』迟来一息至惟三，阳不胜阴气血寒。但把浮沉分表里，消阴须益火之原。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』脉来三至号为迟，小快于迟作缓持。迟细而难知是涩，浮而迟大以虚推。（三至为迟，有力为缓，无力为涩，有止为弦，迟甚为败，浮大而软为虚。黎氏曰：迟小而实，缓大而慢；迟为阴盛阳衰，缓为卫盛营弱，宜别之。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』迟司脏病或多痰，沉痼瘕仔细看。有力而迟为冷痛，迟而无力定虚寒。寸迟必是上焦寒，关主中寒痛不堪。尺是肾虚腰脚重，溲便不禁疝牵丸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迟脉主脏，有力冷痛，无力虚寒。浮迟表寒，沉迟里寒。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;数-阳:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;数（阳）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;数脉，一息六至（《脉经》）。脉流薄疾（《素问》）。数为阴不胜阳，故脉来太过焉。浮、沉、迟、数，脉之纲领。《素问》《脉经》皆为正脉。《脉诀》立七表、八里，而遗数脉，止歌于心脏，其妄甚矣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』数脉息间常六至，阴微阳盛必狂烦。浮沉表里分虚实，惟有儿童作吉看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』数比平人多一至，紧来如数似弹绳。数而时止名为促，数见关中动脉形。（数而弦急为紧，流利为滑，数而有止为促，数甚为极，数见关中为动。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』数脉为阳热可知，只将君相火来医。实宜凉泻虚温补，肺病秋深却畏之。寸数咽喉口舌疮，吐红咳嗽肺生疡。当关胃火并肝火，尺属滋阴降火汤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数脉主腑，有力实火，无力虚火。浮数表热，沉数里热，气口数实肺痈，数虚肺痿。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;滑-阳中阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;滑（阳中阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;滑脉，往来前却，流利展转，替替然如珠之应指（《脉经》）。漉漉如欲脱。滑为阴气有余，故脉来流利如水。脉者，血之府也。血盛则脉滑，故肾脉宜之；气盛则脉涩，故肺脉宜之。《脉诀》云：按之即伏，三关如珠，不进不退，是不分浮滑、沉滑、尺寸之滑也，今正之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状相类诗』滑脉如珠替替然，往来流利却还前。莫将滑数为同类，数脉惟看至数间。（滑则如珠，数则六至）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』滑脉为阳元气衰，痰生百病食生灾。上为吐逆下蓄血，女脉调时定有胎。寸滑膈痰生呕吐，吞酸舌强或咳嗽。当关宿食肝脾热，渴痢淋看尺部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滑主痰饮，浮滑风痰，沉滑食痰，滑数痰火，滑短宿食。《脉诀》言：关滑胃寒，赤滑脐似水。与《脉经》言关滑胃热，尺滑血蓄，妇人经病之旨相反，其谬如此。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;涩-阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;涩（阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;涩脉，细而迟，往来难，短且散，或一止复来（《脉经》）。参伍不调（《素问》）。如轻刀刮竹（《脉诀》）。如雨沾沙（《通真子》）。如病蚕食叶。涩为阳气有余，气盛则血少，故脉来蹇滞，而肺宜之。《脉诀》言：指下寻之似有，举之全无。与《脉经》所云，绝不相干。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』细迟短涩往来难，散止依稀应指间。如雨沾沙容易散，病蚕食叶慢而艰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』参伍不调名曰涩，轻刀刮竹短而难。微似秒芒微软甚，浮沉不别有无间。（细迟短散，时一止曰涩。极细而软，重按若绝曰微。浮而柔细曰濡，沉而柔细曰弱。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』涩缘血少或伤精，反胃亡阳汗雨淋。寒湿入营为血痹，女人非孕即无经。寸涩心虚痛对胸，胃虚胁胀察关中。尺为精血俱伤候，肠结溲淋或下红。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;涩主血少精伤之病，女人有孕为胎病，无孕为败血。杜光庭云：涩脉独见尺中，形同代为死脉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;虚-阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;虚（阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;虚脉，迟大而软，按之无力，隐指豁豁然空（《脉经》）。崔紫虚云：形大力薄，其虚可知。《脉诀》言：寻之不足，举之有余。上言浮脉，不见虚状。杨仁斋言：状似柳絮，散漫而迟。滑氏言：散大而软，皆是散脉，非虚也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状相类诗』举之迟大按之松，脉状无涯类谷空。莫把芤虚为一例，芤来浮大似慈葱。（虚脉浮大而迟，按之无力。芤脉浮大，按之中空，芤为脱血。虚为血虚，浮散二脉见浮脉。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』脉虚身热为伤暑，自汗怔忡惊悸多。发热阴虚须早治，养营益气莫蹉跎。血不荣心寸口虚，关中腹胀食难舒。骨蒸痿痹伤精血，却在神门两部居。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《经》曰：血虚脉虚。曰：气来虚微为不及，病在内。曰：久病脉虚者死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;实-阳:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;实（阳）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;实脉，浮沉皆得，脉大而长微弦，应指然（《脉经》）。，坚实貌。《脉诀》言：如绳应指来，乃紧脉，非实脉也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』浮沉皆得大而长，应指无虚强。热蕴三焦成壮火，通肠发汗始安康。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』实脉浮沉有力强，紧如弹索转无常。须知牢脉帮筋骨，实大微弦更带长。（浮沉有力为实，弦急弹人为紧，沉而实大，微弦而长为牢。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』实脉为阳火郁成，发狂谵语吐频频。或为阳毒或伤食，大便不通或气疼。寸实应知面热风，咽疼舌强气填胸。当关脾热中宫满，尺实腰肠痛不通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《经》曰：血实脉实。曰：脉实者，水谷为病。曰：气来实强是谓太过。《脉诀》言尺实小便不禁，与《脉经》尺实小腹痛、小便难之说何反。洁古不知其谬，诀为虚寒，药用姜附，愈误矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;长-阳:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;长（阳）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;长脉，不小不大，迢迢自若（朱氏）。如循长竿末梢为平；如引绳，如循长竿，为病（《素问》）。长有三部之长，一部之长，在时为春，在人为肝；心脉长，神强气壮；肾脉长，蒂固根深。《经》曰：长则气治，皆言平脉也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状相类诗』过于本位脉名长，弦则非然但满张，弦脉与长争较远，良工尺度自能量。（实、牢、弦、紧皆兼长脉）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』长脉迢迢大小匀，反常为病似牵绳。若非阳毒癫痫病，即是阳明热势深。（长主有余之病）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;短-阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;短（阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;短脉，不及本位（《脉诀》）。应指而回，不能满部（《脉经》）。戴同父云：短脉只见尺寸，若关中见短，上不通寸，下不通尺，是阴阳绝脉，必死矣。故关不诊短。黎居士云：长短未有定体，诸脉举按之，附过于本位者为长，不及本位者为短。长脉属肝宜于春。短脉属肺宜于秋。但诊肝肺，长短自见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状相类诗』两头缩缩名为短，涩短迟迟细且难。短涩而浮秋喜见，三春为贼有邪干。（涩、微、动、结，皆兼短脉）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』短脉惟于尺寸寻，短而滑数酒伤神。浮为血涩沉为痞，寸主头痛尺腹痛。（《经》曰：短则气病，短主不及之病）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;洪-阳:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;洪（阳）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;洪脉，指下极大（《脉经》）。来盛去衰（《素问》）。来大去长（《通真子》）。洪脉在卦为离，在时为夏，在人为心。《素问》谓之大，亦曰钩。滑氏曰：来盛去衰，如钩之曲，上而复下。应血脉来去之象，象万物敷布下垂之状。詹炎举言如环珠者，非。《脉诀》云：季夏宜之，秋季、冬季，发汗通肠，俱非洪脉所宜，盖谬也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状诗』脉来洪盛去还衰，满指淹淹应夏时。若在春秋冬月分，升阳散火莫狐疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『相类诗』洪脉来时拍拍然，去衰来盛似波澜。欲知实脉参差处，举按弦长愊愊坚。（洪而有力为实，实而无力为洪）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』脉洪阳盛血应虚，相火炎炎热病居。胀满胃翻须早治，阴虚泄痢可愁如。寸洪心火上焦炎，肺脉洪时金不堪。肝火胃虚肝内察，肾虚阴火尺中看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洪主阳盛阴虚之病，泄痢、失血、久嗽者忌之。《经》曰：形瘦脉大多气者死。曰：脉大则病进。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;微-阴:909164c2bf0857662a59334a5d1f614a&#34;&gt;微（阴）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;微脉，极细而软，按之如欲绝，若有若无（《脉经》）。细而稍长（戴氏）。《素问》谓之小。气血微则脉微。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『体状相类诗』微脉轻微瞥瞥乎，按之欲绝有如无。微为阳弱细阴弱。细比于微略较粗。（轻诊即见，重按如欲绝者，微也。往来如线而常有者，细也。仲景曰：脉瞥瞥如羹上肥者，阳气微；萦萦如蚕丝细者，阴气衰；长病得之死，卒病得之生。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;『主病诗』气血微兮脉亦微，恶寒发热汗淋漓。男为劳极诸虚候，女作崩中带下医。寸微气促或心惊，关脉微时胀满形。尺部见之精血弱，恶寒消瘅痛呻吟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;微主久虚血弱之病，阳微恶寒，阴微发热。《脉诀》云：岁中日久为白带，漏下多时骨亦枯。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>段氏脏腑按导养生秘技之“打开魄门&#34;</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015091001.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015091001.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;段氏脏腑按导养生秘技之-打开魄门:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;段氏脏腑按导养生秘技之“打开魄门&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;一-魄门亦为五脏使:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;一、魄门亦为五脏使&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《素问·五脏别论》有“魄门亦为五脏使，水谷不得久藏。”之说。魄门，指肛门，为大肠的下端。为什么取魄门这个名字呢？原因有三个：一是因为肺藏魄，肺又与大肠相表里，所以称为魄门；二是古时“魄”通“粕”，即糟粕，魄门是传送糟粕之门，所以说是魄门。三是魄门还有“受五脏浊气”传泻而出，调节脏腑气机升降出入的作用。另外，“使”字是理解“魄门亦为五脏使”的最关键一字。若单纯的理解为“使用”或“差使”，就会忽略肛门也会将身体状况信息反馈给五脏的功能，故“使”应当理解为“使者”之意，即受“上级”（五脏）的命令而“出使”（藏与泻），又随时地将“所见所闻”(魄门器质性或功能性的异常)反馈给上级（五脏），影响上级，进而进行调节活动。换言之，魄门受五脏之气支配而为其行使排泄糟粕、浊气的职能，而魄门出现器质性或功能性的异常时既能反映出五脏的病变，又反过来影响五脏的功能。故张介宾《类经四卷·藏象类》中说：“魄门，肛门也。大肠与肺为表里，肺藏魄而主气，肛门失守则气陷而神去，故曰魄门。不独是也，虽诸府糟粕固由其泻，而藏气升降亦赖以调，故亦为五藏使。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“魄门亦为五脏使”，魄门的开闭、大便的排泄、五脏浊气的泻出皆依赖于心神的主宰、肺气的宣降、脾气的升提、胃气的通降、肝气的调达、以及肾气的固摄。这一理论对疾病的诊断与治疗都非常重要，所以临床上无论碰到外感内伤病变，下察魄门是不可忽视的，《内经》曰：“凡治病，必察其下。”因此，在疾病的治疗中，魄门病变可调理五脏；五脏病变可通调魄门。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;二-魄门闭塞病邪积:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;二、魄门闭塞病邪积&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;　 人体的生命活动是以五脏为中心，以气血津液为物质基础的。人体不仅脏与脏，腑与腑之间联系密切，且脏与腑之间亦有密切的表里络属关系。脏之经脉通于腑，腑之经脉络于脏，彼此脏腑之间往往互相配合。因而张志聪说：“魄门，五脏之浊从此而出，故亦为五脏之下窍。”指明了五脏和魄门之间的所属关系。张景岳说，魄门“虽诸脏腑糟粕因由其泻，而脏气升降亦赖以调，故亦为五脏使。”更明确指出了魄门不仅仅是排泄五脏六腑浊气之所，亦为人体气机升降所赖。因此，五脏六腑的气机的升降及“藏”、“泻”功能完好，魄门则启闭正常，人体才能够“储藏精气、排除糟粕”，保障人体代谢正常。反之，如果魄门闭塞，不但脏腑气机会导致紊乱，糟粕不能正常排泄，五脏浊气和体内的病理产物还会被困于体内不能随时排出，日久则会凝结积聚形成滞气、瘀血、痰饮等有形之物阻塞脉道而成为重要致病因素，影响五脏六腑的正常生理功能和气机的调畅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滞气、痰饮、瘀血等病理产物在机体内不断的积累，必会“使道闭塞而不通，形乃大伤”，造成机体的某些组织器官的损伤，则成为诸多疑难杂症和慢性疾病的重要致病因素。积滞邪毒不清除，亦可导致其它脏器病变增剧，或引起新的病变。在临床上，有不少慢性病例均可见到这种互相影响或互为因果的病理现象。如现代医学上的有关心脑血管系统的疾病，诸如冠心病、肺心病、动脉硬化、高血压以及各种慢性心功能不全等，糖尿病、慢性胃炎、慢性肠炎等消化系统疾病，痛经、闭经、盆腔炎等妇科常见疾病都与机体内气血瘀滞有着密切的关系。据有关报道，痰邪作为主要病因，常与脑血管意外，冠心病，糖尿病，高脂血症，老年性痴呆，肺心病，肿瘤等疾病的发生和发展密切相关。对如何清除痰瘀积滞，仲景在《伤寒论》中有攻伐积瘀当从肠胃而去的论述，因此“魄门”做为病邪排泄的门户是必须要保持畅通无阻的。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;三-教你-打开魄门-的秘技:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;三、教你“打开魄门”的秘技&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;祖国医学认为人体与自然界相互沟通的部位有五官九窍和皮肤毛孔，因而人体内废弃物排泄的门户也是这些器官，而排泄最大的通道则是最下端排泄二便的肛门和小便。一般认为小便是排泄代谢产生的水液和溶于水的废物，而大便排泄的可是肠胃加工后的大量食物残渣形成的糟粕以及其它体内代谢出来的一些废物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段氏脏腑按摩认为“魄门”不仅仅是排泄饮食物形成的“糟粕”的排泄通道，更重要的是人体“三焦”与外界联系的门户，是机体内的病邪排出的最大通道，所以，判断“魄门”的畅通与否，还不能只是看大便是否畅通，更重要的是看体内的病邪是否能够畅通无阻的排出体外。而且，只有“魄门”的这种真正畅通才能够保持五脏六腑、表里内外、四肢九窍的气机升降出入正常，因此吴有性在《瘟疫论》中曾指出“一窍通而诸窍皆通，大关通而百关尽通。”更进一步说明了保持“魄门”畅通在保证人体健康和调理脏腑疾病中的重要地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段氏脏腑按摩在“打开魄门”时施治的主要部位是大肠的乙状结肠段。因为“乙状结肠”上联“降结肠”下通“直肠”，是大便在肠内停留的最后部位，也是最容易被损害的部位，因此在乙状结肠部位就容易发生病变，如结肠炎、结肠溃疡、结肠息肉、结肠癌等。实际人体的乙状结肠部位就如同楼房下水道末端的出口部位，是最容易被堵塞的部位，垃圾堵塞在这里又会对管道腐蚀损坏，下水道的出口被堵住后如果再向里面倒污水垃圾，那么管道就会逐渐被灌满，最后就会从进水口溢出来。如果，存在下水道的这些污水垃圾不被及时疏通排泄掉，出口不但越塞越紧，管道内的堵塞物就会变得腐败恶臭。所以要不使体内废物堆积滞留，首先要保持“魄门”畅通大开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按压许多亚健康人士和慢性病患者左下腹左髂窝内乙状结肠时，有的会出现不同程度的压痛感，有的会变得特别细和无弹性感，有的会出现松弛柔软现象，变化不一，均属不正常。通过按摩&amp;rsquo;打开魄门”具有排出“糟粕”,通畅人体气机,调和五脏六腑,排泄病邪的多种重要作用，故“魄门”不可不畅通。用脏腑按摩养生保健和治疗疾病首要任务就是“打开魄门”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;保健按摩技法:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;保健按摩技法&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;【自我按摩操作技法】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;患者仰卧或靠在床头上，松开腰带，可直接暴露腹部或覆一薄衣，双腿伸直或蜷起，腹部放松，呼吸自然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、指按法：患者双手重叠，左手辅助用力，右手四指指腹着力按压乙状结肠，按而留之，结束操作时缓缓撤力，然后轻轻按柔施治部位。按完一处再按另一处，要将乙状结肠全部按压到为止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、指拨法：患者双手重叠，左手辅助用力，右手四指指腹着力按于乙状结肠内侧，触着后由里向外拨动乙状结肠，并沿乙状结肠分布位置移动手指反复操作，将能够触摸到的乙状结肠部分全部治疗到位。最后轻轻揉动施治部位，结束操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【按摩技法操作要领】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用按法时，力要惯注于指端或点穴器顶端，垂直向下逐渐施力，力量要由轻渐重，由表及里，然后按而留之，因操作要求有力、渗透、持久，故在段氏脏腑按摩技法中称为“定海神针”。结束操作时要缓缓撤力，不可突然松力；放松后，做旋转揉动以消除点按时对皮肤造成的刺激。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用拨法时，拨动要有节律，频率以每分钟35次左右为宜；要避免指甲损伤皮肤；治疗时间的长短，力度的大小，要根据肠道的病变情况和患者的承受反应而定。使用按法时，用力要由轻渐重，力度大小以患者能承受为准，结束时要缓缓撤力。若施治部位触压时疼痛感较强，可先使用按法或较轻的拨法治疗，等患者逐步适应后再使用重拨法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段老师叮嘱：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“打开魄门”中对乙状结肠的治疗与“通利三焦”中打通“下焦关”的目的基本是相同的，因此在实际临床中两种方法都需要操作，才能彻底的打通人体内病邪排泄的门户，为进一步的脏腑按摩治疗打好基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常言道“大道至简”，“打开魄门”技法看似平淡无奇，实则奥妙无穷，功效神奇。只要坚持去做，就能有病治病，无病强身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果点按乙状结肠时有不同程度的压痛感，就说明这个部位有问题，可先到医院检查，排出器质性病变后再进行按摩治疗。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>段氏脏腑按摩 -- 疏通结肠</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015091002.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015091002.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;疏通结肠:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;疏通结肠&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;施治部位:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;施治部位&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;腹右侧的升结肠和结肠右曲，上腹部的哼结肠，腹左侧的结肠左曲和降结肠。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;操作手法:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;操作手法&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;拨法&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;（1）医者站位，左手或右手的四指相并指腹按压在患者降结肠外侧，用力自外向里拨动，从髂脊部沿降结肠分布至左季肋下，上下往返操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）医者站位，左手按压患者左季肋，使结肠左曲部位肌肉松弛，同时右手四指相并指腹按在患者左季肋下的结肠左曲部位向下方按而拨之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（3）医者站立，左手全掌按于患者心下部位，同时右手四指相并指腹着力按于患者横结肠上侧，自上而下按而拨之，从左季肋下沿横结肠分布至右季肋下，往返操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（4）医者坐位，左手按压患者右季肋，是右季肋下缘肌肉松弛，同时右手四指相并指腹按在患者右季肋下的结肠右曲部位向左下方按而拨之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（5）医者坐位，右手与左手四指相并指腹按于患者升结肠内侧，用力由里向外按拨，自右季肋下部沿升结肠分布至右髂嵴，上下往返操作。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;推法&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;医者站位，用右手的大鱼际部位从患者升结肠始端起，沿结肠分布向上推至右曲，转弯向左推横结肠至左曲，转弯向下推降结肠至乙状结肠部位止。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;操作要领:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;操作要领&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;无论在使用拨法或推法时，力量的大小、时间的长短都有根据患者的病情和感受而定。使用拨法时，拨动的幅度以指下结肠宽度为准，频率以每分钟40次左右为宜，手法应柔和，避免损伤皮肤。使用推法时，整个操作要均匀沉稳连贯，一气呵成。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;临床作用:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;临床作用&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;大肠的生理功能以传化糟粕为主，脏腑功能失调如果累及大肠或大肠本身发生病变，皆可影响其传导功能，造成人体的代谢废物的排泄不畅或过度，影响六腑的正常传输功能和人体气机升降出入的正常。因此对大肠进行按摩治疗可使其组织软化、功能改善、传导有力和保持通畅，为体内废物和病邪的排出疏通了方便之路，是治疗各种脏腑疾病的必治部位。本手法可以治疗便秘、泄泻、结肠炎等慢性结肠疾病，还具有调理肺肃降功能的功效。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>经络按摩的手法</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015082501.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015082501.html</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;推法:699160a15a10729a3116097b3c74795f&#34;&gt;推法&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;术者用指、掌或肘等着力于受术部位，进行单方向直线或弧形运动的方法，称为推法。推法分为平推、直推、分推、合推法。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;平推法:699160a15a10729a3116097b3c74795f&#34;&gt;平推法&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;平推法是以拇指、掌、肘紧贴受术部位，进行单方向的直线运动的手法。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;拇指平推法:699160a15a10729a3116097b3c74795f&#34;&gt;拇指平推法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/jl20150825001.png&#34; alt=&#34;拇指平推法&#34; /&gt;

术者以一手或两手拇指指腹着力受术部位，沿经络循行或肌肉纤维走行方向推进，可于穴位处配合缓和的按揉动作，反复操作数次，这种按摩手法叫拇指平推法。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;掌平推法:699160a15a10729a3116097b3c74795f&#34;&gt;掌平推法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://zybiji.cc/images/jl20150825002.png&#34; alt=&#34;掌平推法&#34; /&gt;
&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
术者以全掌着力受术部位，以掌根为重点，向一定方向推进，可用双掌重叠增大力度做缓慢的推进，这种按摩手法叫掌平推法。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;拳平推法:699160a15a10729a3116097b3c74795f&#34;&gt;拳平推法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://zybiji.cc/images/jl20150825003.png&#34; alt=&#34;拳平推法&#34; /&gt;
&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
术者以一手握拳，以指间关节部着力，沿肌肉纤维方向缓慢推动，叫拳平推法。此法是平推法中刺激较强的手法。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;肘平推法:699160a15a10729a3116097b3c74795f&#34;&gt;肘平推法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://zybiji.cc/images/jl20150825004.png&#34; alt=&#34;肘平推法&#34; /&gt;

&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
术者屈肘，以肘尖着力于受术部位，做与肌肉纤维方向平缓慢推移， 这种按摩手法叫肘平推法，它是平推法中剌激性最强的一种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要领：采用平推法按摩时手要紧贴于体表，带动皮下组织一起推动。平推法用力较重，着力要均匀，平稳着实，推进速度宜缓慢。平推法必须 直线推动，不可偏斜和跳跃。按摩前按摩部位宜涂抹少置油性介质，以保持皮肤滑润，避免损伤皮肤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作用：疏通经络，理筋活血，消瘀散结，消食导滞，解痉止痛。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>每天三分钟，健康很轻松</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/ys/ys2015080701.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/ys/ys2015080701.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;每天腹式呼吸3分钟：放松腰带，放松全身，吸气时肚子鼓起，吸足一口气，憋一会儿再慢慢呼出去。呼吸要身而慢，每口气的时间越长越好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;腹式呼吸是对全身重要内脏器官的按摩运动，胸腔内和腹腔内的所有器官、血管、神经都得到缓慢和有节奏的运动，入睡前运动还可以帮助入眠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;头低位运动3分钟：在起床或睡觉前，做一次“双手攀足固肾腰”，方法是站立成弯腰低头，双手尽量俯身触地，1秒钟1次，1分钟弯60次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开始时可以少弯几次，由少到多，由浅入深，最后达到手掌触地。这种运动就象鞠大躬，一鞠到地，主要使头低下去，上下运动头部，可使头部得到更多的血液和营养。也可以逐步增加脑血管的抗压力，可以预防中风。但血管硬化或有心脏病的人做这个运动要小心谨慎，以防发生意外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3分钟洗个冷水澡：洗冷水澡，首先要克服怕风怕冷的心理，一开始可以干洗，即用毛巾擦身，由双臂、双腿到胸部、腹部以至全身，循序渐进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冷水浴，是全身的血管操，特别对皮肤微循环大有好处，可促进全身血液循环，预防心血管和脑血管疾病。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>六字诀养生法</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/ys/ys2015080702.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/ys/ys2015080702.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;六字诀养生法，是古代流传下来的吐纳之法。通过呼气时念不同的清音，疏导体内之气，强化内脏，缓和心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果在一年四季中，根据脏腑的四是对应关系，重点多念某字，则是很好的养生之法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唐代名医孙思邈，按五行相生之顺序，配合四时之季节，编写了卫生歌，奠定了六字诀治病之基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌云：
春嘘明目夏呵心，秋呬冬吹肺肾宁。
四季常呼脾化食，三焦嘻出热难停。
发宜常梳气宜敛，卤宜数叩津宜咽。
子欲不死修昆仑，双手摩擦常在面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明代《正统道藏洞神部》，引用了太上老君养生法，说得更为具体。书中说：呬字，呬主肺，肺连五脏，受风即鼻塞，有疾作呬吐纳治之。呵字，呵主心，心连舌，心热舌干，有疾作呵吐纳治之。呼字，呼主脾，脾连唇，脾火热即唇焦，有疾作呼吐纳治之。嘘字，嘘主肝，肝连目，论云肝火盛则目赤，有疾作嘘吐纳治之。嘻字，嘻主三焦，有疾作嘻吐纳治之。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>经络按摩的禁忌</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015081301.html</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015081301.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;经络按摩时，有些病症不适合按摩甚至按摩后会出现危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在进行按摩前，一定先进行诊断，判断顾客或患者是否患有禁忌证。按摩的禁忌证一般有：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、皮肤病及皮肤外伤破损。如：湿疹、癣、疱疹、脓肿、蜂窝织炎、溃疡性皮肤病、烫伤、烧伤等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、感染性疾病。如：骨髄炎、骨结核、化脓性关节炎、丹毒等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、内外科危重病症。如：严重心脏病、肝病、肺病，急性十二指肠渍疡、急腹症及有各种恶性肿瘤等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、开放性损伤。如：血管、神经的吻合术者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、血液病及出血倾向症状。如：恶性贫血、紫癜、体内有金属固定物等按摩后易引起出血的病症。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、体质虚弱经不起轻微手法作用者。如：久病、年老体弱的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、妇女妊娠期及月经均不宜腹部按摩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8、极度疲劳、醉酒后神志不滴、饥饿及饭后半小时以内的人不宜做按摩。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>饮食养生要点</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/ys/ys2015080301.html</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/ys/ys2015080301.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;饮食养生要点&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《素问 • 阴阳应象大论》写道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴味出小窍，阳气出上窍。味厚者为阴，薄为阴之阳。气厚者为阳，薄为阳之阴。味厚则泄，薄则通。气薄则发泄，厚则发热。
 &amp;lsquo;
翻译过来就是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;饮食的味属阴的，多会沉降而走下窍；食物的气属阳的，多数会升散而走上窍。饮食五味中，味重的属于纯阴，味淡的属于阴中之阳；气化力量强的属于纯阳，力量柔弱的属于阳中之阴。饮食五味偏重的话，会让人发生泻泄；只有偏淡，才能使机体畅通；气化功能平和的时候，机体的阳气才能向外宣散，气偏盛的话，就会使人发热。
    一句话就可以概括：饮食方面，味可淡不可重，宁薄而勿厚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;食物为什么最重要&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们生活在一个物质生活丰富的时代，也是健康匮乏的时代。物质条件好了，造就了我们不良的生活方式，不良的生活方式造就了我们的“不健康”。你吃得很好，可没吃出健康来！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从养生的角度来看，促进人体健康的有两个基本条件：第一是锻炼健身，包括经络的按摩锻炼等；第二是食疗进补，实际上就是怎么吃、如何吃的问题。很多时候，只要有条件， 我们强调“无时无刻不讲究食疗”，也就是说，最好吃的每顿饭都有针对性、都符合体质。 这是一个终极目标，一般很难达到，毕竟中国人不习惯分餐制，一家五口，就有五种体质，想要给每个人单独提供符合其体质的饮食， 比较困难。即便如此，我们还是希望能给自己和家人最合理、最符合养生之道的饮食，毕竟对一家人来说，体质还是有相通之处的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;饮食除了强调“个性”，还有一些共性。对当前的人来说，五谷杂粮几乎都是适用的，腌制食品、油炸食品、过于辛辣的食品等，几乎对每个人都是有害的。我们可以先掌握这些共性，再强调个性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《备急千斤药方》说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莫强食（不要勉强吃东西），莫强酒（不要勉力喝酒），莫强举重，莫忧思，莫大怒，莫悲愁，莫大惧，莫跳踉，莫多言，莫大笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是以善养性者，先饥而食，先渴而饮。食欲数而少（少食多餐），不欲顿而多（不可暴饮暴食），则难消也&amp;hellip;&amp;hellip;盖饱则伤肺，饥则伤气，咸则伤筋，酸则伤骨，故每学淡食，食当熟嚼，使米脂入腹，勿使酒脂入肠。人之当食，须去烦恼（暴数为烦，侵触为恼）&amp;hellip;&amp;hellip;常须少食肉，多食饭及少菹菜（菹zū，即酸菜），并勿食生菜、生米、小豆、陈臭之物。勿饮浊酒、食面，使塞气孔。勿食生肉伤胃，一切肉须煮烂停冷食之，食毕当漱口数过，令人牙齿不败口香&amp;hellip;&amp;hellip;凡热食汗出， 勿当风，发痉头痛，令人目涩多睡。 每食讫，以手摩面及腹, 令津液通流。食毕当行步踌躇，计使中数里来，行毕使人以粉摩腹上数百遍，则食易消，大益人，令人能饮食无百病，然后有所修为为快也。饱食即卧，乃生百病，不消成积聚。饱食仰卧成气痞，作头风。触寒来者，寒未解食热，成刺风。人不得夜食，又云夜勿过醉饱。食精思（吃饭时不要思虑过多）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;勿食父母本命所属肉（不要吃父母属相动物的肉），令人命不长。勿食自己本命所属肉，令人魂魄飞扬。勿食一切脑，大损人。茅屋漏水堕诸脯肉上（被屋漏之水浸过的熏肉、风干肉），食之成瘕病。暴肉作脯不肯干者，食之害人。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>