<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jls on </title>
    <link>http://www.zybiji.cc/jl.html</link>
    <description>Recent content in Jls on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://www.zybiji.cc/jl.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>段氏脏腑按导养生秘技之“打开魄门&#34;</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015091001.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015091001.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;段氏脏腑按导养生秘技之-打开魄门:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;段氏脏腑按导养生秘技之“打开魄门&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;一-魄门亦为五脏使:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;一、魄门亦为五脏使&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《素问·五脏别论》有“魄门亦为五脏使，水谷不得久藏。”之说。魄门，指肛门，为大肠的下端。为什么取魄门这个名字呢？原因有三个：一是因为肺藏魄，肺又与大肠相表里，所以称为魄门；二是古时“魄”通“粕”，即糟粕，魄门是传送糟粕之门，所以说是魄门。三是魄门还有“受五脏浊气”传泻而出，调节脏腑气机升降出入的作用。另外，“使”字是理解“魄门亦为五脏使”的最关键一字。若单纯的理解为“使用”或“差使”，就会忽略肛门也会将身体状况信息反馈给五脏的功能，故“使”应当理解为“使者”之意，即受“上级”（五脏）的命令而“出使”（藏与泻），又随时地将“所见所闻”(魄门器质性或功能性的异常)反馈给上级（五脏），影响上级，进而进行调节活动。换言之，魄门受五脏之气支配而为其行使排泄糟粕、浊气的职能，而魄门出现器质性或功能性的异常时既能反映出五脏的病变，又反过来影响五脏的功能。故张介宾《类经四卷·藏象类》中说：“魄门，肛门也。大肠与肺为表里，肺藏魄而主气，肛门失守则气陷而神去，故曰魄门。不独是也，虽诸府糟粕固由其泻，而藏气升降亦赖以调，故亦为五藏使。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“魄门亦为五脏使”，魄门的开闭、大便的排泄、五脏浊气的泻出皆依赖于心神的主宰、肺气的宣降、脾气的升提、胃气的通降、肝气的调达、以及肾气的固摄。这一理论对疾病的诊断与治疗都非常重要，所以临床上无论碰到外感内伤病变，下察魄门是不可忽视的，《内经》曰：“凡治病，必察其下。”因此，在疾病的治疗中，魄门病变可调理五脏；五脏病变可通调魄门。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;二-魄门闭塞病邪积:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;二、魄门闭塞病邪积&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;　 人体的生命活动是以五脏为中心，以气血津液为物质基础的。人体不仅脏与脏，腑与腑之间联系密切，且脏与腑之间亦有密切的表里络属关系。脏之经脉通于腑，腑之经脉络于脏，彼此脏腑之间往往互相配合。因而张志聪说：“魄门，五脏之浊从此而出，故亦为五脏之下窍。”指明了五脏和魄门之间的所属关系。张景岳说，魄门“虽诸脏腑糟粕因由其泻，而脏气升降亦赖以调，故亦为五脏使。”更明确指出了魄门不仅仅是排泄五脏六腑浊气之所，亦为人体气机升降所赖。因此，五脏六腑的气机的升降及“藏”、“泻”功能完好，魄门则启闭正常，人体才能够“储藏精气、排除糟粕”，保障人体代谢正常。反之，如果魄门闭塞，不但脏腑气机会导致紊乱，糟粕不能正常排泄，五脏浊气和体内的病理产物还会被困于体内不能随时排出，日久则会凝结积聚形成滞气、瘀血、痰饮等有形之物阻塞脉道而成为重要致病因素，影响五脏六腑的正常生理功能和气机的调畅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滞气、痰饮、瘀血等病理产物在机体内不断的积累，必会“使道闭塞而不通，形乃大伤”，造成机体的某些组织器官的损伤，则成为诸多疑难杂症和慢性疾病的重要致病因素。积滞邪毒不清除，亦可导致其它脏器病变增剧，或引起新的病变。在临床上，有不少慢性病例均可见到这种互相影响或互为因果的病理现象。如现代医学上的有关心脑血管系统的疾病，诸如冠心病、肺心病、动脉硬化、高血压以及各种慢性心功能不全等，糖尿病、慢性胃炎、慢性肠炎等消化系统疾病，痛经、闭经、盆腔炎等妇科常见疾病都与机体内气血瘀滞有着密切的关系。据有关报道，痰邪作为主要病因，常与脑血管意外，冠心病，糖尿病，高脂血症，老年性痴呆，肺心病，肿瘤等疾病的发生和发展密切相关。对如何清除痰瘀积滞，仲景在《伤寒论》中有攻伐积瘀当从肠胃而去的论述，因此“魄门”做为病邪排泄的门户是必须要保持畅通无阻的。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;三-教你-打开魄门-的秘技:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;三、教你“打开魄门”的秘技&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;祖国医学认为人体与自然界相互沟通的部位有五官九窍和皮肤毛孔，因而人体内废弃物排泄的门户也是这些器官，而排泄最大的通道则是最下端排泄二便的肛门和小便。一般认为小便是排泄代谢产生的水液和溶于水的废物，而大便排泄的可是肠胃加工后的大量食物残渣形成的糟粕以及其它体内代谢出来的一些废物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段氏脏腑按摩认为“魄门”不仅仅是排泄饮食物形成的“糟粕”的排泄通道，更重要的是人体“三焦”与外界联系的门户，是机体内的病邪排出的最大通道，所以，判断“魄门”的畅通与否，还不能只是看大便是否畅通，更重要的是看体内的病邪是否能够畅通无阻的排出体外。而且，只有“魄门”的这种真正畅通才能够保持五脏六腑、表里内外、四肢九窍的气机升降出入正常，因此吴有性在《瘟疫论》中曾指出“一窍通而诸窍皆通，大关通而百关尽通。”更进一步说明了保持“魄门”畅通在保证人体健康和调理脏腑疾病中的重要地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段氏脏腑按摩在“打开魄门”时施治的主要部位是大肠的乙状结肠段。因为“乙状结肠”上联“降结肠”下通“直肠”，是大便在肠内停留的最后部位，也是最容易被损害的部位，因此在乙状结肠部位就容易发生病变，如结肠炎、结肠溃疡、结肠息肉、结肠癌等。实际人体的乙状结肠部位就如同楼房下水道末端的出口部位，是最容易被堵塞的部位，垃圾堵塞在这里又会对管道腐蚀损坏，下水道的出口被堵住后如果再向里面倒污水垃圾，那么管道就会逐渐被灌满，最后就会从进水口溢出来。如果，存在下水道的这些污水垃圾不被及时疏通排泄掉，出口不但越塞越紧，管道内的堵塞物就会变得腐败恶臭。所以要不使体内废物堆积滞留，首先要保持“魄门”畅通大开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按压许多亚健康人士和慢性病患者左下腹左髂窝内乙状结肠时，有的会出现不同程度的压痛感，有的会变得特别细和无弹性感，有的会出现松弛柔软现象，变化不一，均属不正常。通过按摩&amp;rsquo;打开魄门”具有排出“糟粕”,通畅人体气机,调和五脏六腑,排泄病邪的多种重要作用，故“魄门”不可不畅通。用脏腑按摩养生保健和治疗疾病首要任务就是“打开魄门”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;保健按摩技法:e99e738b15551c6ff0a5aba33f105c2c&#34;&gt;保健按摩技法&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;【自我按摩操作技法】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;患者仰卧或靠在床头上，松开腰带，可直接暴露腹部或覆一薄衣，双腿伸直或蜷起，腹部放松，呼吸自然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、指按法：患者双手重叠，左手辅助用力，右手四指指腹着力按压乙状结肠，按而留之，结束操作时缓缓撤力，然后轻轻按柔施治部位。按完一处再按另一处，要将乙状结肠全部按压到为止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、指拨法：患者双手重叠，左手辅助用力，右手四指指腹着力按于乙状结肠内侧，触着后由里向外拨动乙状结肠，并沿乙状结肠分布位置移动手指反复操作，将能够触摸到的乙状结肠部分全部治疗到位。最后轻轻揉动施治部位，结束操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【按摩技法操作要领】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用按法时，力要惯注于指端或点穴器顶端，垂直向下逐渐施力，力量要由轻渐重，由表及里，然后按而留之，因操作要求有力、渗透、持久，故在段氏脏腑按摩技法中称为“定海神针”。结束操作时要缓缓撤力，不可突然松力；放松后，做旋转揉动以消除点按时对皮肤造成的刺激。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用拨法时，拨动要有节律，频率以每分钟35次左右为宜；要避免指甲损伤皮肤；治疗时间的长短，力度的大小，要根据肠道的病变情况和患者的承受反应而定。使用按法时，用力要由轻渐重，力度大小以患者能承受为准，结束时要缓缓撤力。若施治部位触压时疼痛感较强，可先使用按法或较轻的拨法治疗，等患者逐步适应后再使用重拨法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段老师叮嘱：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“打开魄门”中对乙状结肠的治疗与“通利三焦”中打通“下焦关”的目的基本是相同的，因此在实际临床中两种方法都需要操作，才能彻底的打通人体内病邪排泄的门户，为进一步的脏腑按摩治疗打好基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常言道“大道至简”，“打开魄门”技法看似平淡无奇，实则奥妙无穷，功效神奇。只要坚持去做，就能有病治病，无病强身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果点按乙状结肠时有不同程度的压痛感，就说明这个部位有问题，可先到医院检查，排出器质性病变后再进行按摩治疗。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>段氏脏腑按摩 -- 疏通结肠</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015091002.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015091002.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;疏通结肠:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;疏通结肠&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;施治部位:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;施治部位&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;腹右侧的升结肠和结肠右曲，上腹部的哼结肠，腹左侧的结肠左曲和降结肠。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;操作手法:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;操作手法&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;拨法&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;（1）医者站位，左手或右手的四指相并指腹按压在患者降结肠外侧，用力自外向里拨动，从髂脊部沿降结肠分布至左季肋下，上下往返操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）医者站位，左手按压患者左季肋，使结肠左曲部位肌肉松弛，同时右手四指相并指腹按在患者左季肋下的结肠左曲部位向下方按而拨之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（3）医者站立，左手全掌按于患者心下部位，同时右手四指相并指腹着力按于患者横结肠上侧，自上而下按而拨之，从左季肋下沿横结肠分布至右季肋下，往返操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（4）医者坐位，左手按压患者右季肋，是右季肋下缘肌肉松弛，同时右手四指相并指腹按在患者右季肋下的结肠右曲部位向左下方按而拨之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（5）医者坐位，右手与左手四指相并指腹按于患者升结肠内侧，用力由里向外按拨，自右季肋下部沿升结肠分布至右髂嵴，上下往返操作。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;推法&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;医者站位，用右手的大鱼际部位从患者升结肠始端起，沿结肠分布向上推至右曲，转弯向左推横结肠至左曲，转弯向下推降结肠至乙状结肠部位止。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;操作要领:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;操作要领&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;无论在使用拨法或推法时，力量的大小、时间的长短都有根据患者的病情和感受而定。使用拨法时，拨动的幅度以指下结肠宽度为准，频率以每分钟40次左右为宜，手法应柔和，避免损伤皮肤。使用推法时，整个操作要均匀沉稳连贯，一气呵成。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;临床作用:6811ebdc9c7dc10a41c799464ccd1c9f&#34;&gt;临床作用&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;大肠的生理功能以传化糟粕为主，脏腑功能失调如果累及大肠或大肠本身发生病变，皆可影响其传导功能，造成人体的代谢废物的排泄不畅或过度，影响六腑的正常传输功能和人体气机升降出入的正常。因此对大肠进行按摩治疗可使其组织软化、功能改善、传导有力和保持通畅，为体内废物和病邪的排出疏通了方便之路，是治疗各种脏腑疾病的必治部位。本手法可以治疗便秘、泄泻、结肠炎等慢性结肠疾病，还具有调理肺肃降功能的功效。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>经络按摩的手法</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015082501.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015082501.html</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;推法:699160a15a10729a3116097b3c74795f&#34;&gt;推法&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;术者用指、掌或肘等着力于受术部位，进行单方向直线或弧形运动的方法，称为推法。推法分为平推、直推、分推、合推法。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;平推法:699160a15a10729a3116097b3c74795f&#34;&gt;平推法&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;平推法是以拇指、掌、肘紧贴受术部位，进行单方向的直线运动的手法。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;拇指平推法:699160a15a10729a3116097b3c74795f&#34;&gt;拇指平推法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://jingluo.cc/images/jl20150825001.png&#34; alt=&#34;拇指平推法&#34; /&gt;

术者以一手或两手拇指指腹着力受术部位，沿经络循行或肌肉纤维走行方向推进，可于穴位处配合缓和的按揉动作，反复操作数次，这种按摩手法叫拇指平推法。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;掌平推法:699160a15a10729a3116097b3c74795f&#34;&gt;掌平推法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://jingluo.cc/images/jl20150825002.png&#34; alt=&#34;掌平推法&#34; /&gt;
&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
术者以全掌着力受术部位，以掌根为重点，向一定方向推进，可用双掌重叠增大力度做缓慢的推进，这种按摩手法叫掌平推法。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;拳平推法:699160a15a10729a3116097b3c74795f&#34;&gt;拳平推法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://jingluo.cc/images/jl20150825003.png&#34; alt=&#34;拳平推法&#34; /&gt;
&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
术者以一手握拳，以指间关节部着力，沿肌肉纤维方向缓慢推动，叫拳平推法。此法是平推法中刺激较强的手法。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;肘平推法:699160a15a10729a3116097b3c74795f&#34;&gt;肘平推法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://jingluo.cc/images/jl20150825004.png&#34; alt=&#34;肘平推法&#34; /&gt;

&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
术者屈肘，以肘尖着力于受术部位，做与肌肉纤维方向平缓慢推移， 这种按摩手法叫肘平推法，它是平推法中剌激性最强的一种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要领：采用平推法按摩时手要紧贴于体表，带动皮下组织一起推动。平推法用力较重，着力要均匀，平稳着实，推进速度宜缓慢。平推法必须 直线推动，不可偏斜和跳跃。按摩前按摩部位宜涂抹少置油性介质，以保持皮肤滑润，避免损伤皮肤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作用：疏通经络，理筋活血，消瘀散结，消食导滞，解痉止痛。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>经络按摩的禁忌</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015081301.html</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/jl/jl2015081301.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;经络按摩时，有些病症不适合按摩甚至按摩后会出现危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在进行按摩前，一定先进行诊断，判断顾客或患者是否患有禁忌证。按摩的禁忌证一般有：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、皮肤病及皮肤外伤破损。如：湿疹、癣、疱疹、脓肿、蜂窝织炎、溃疡性皮肤病、烫伤、烧伤等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、感染性疾病。如：骨髄炎、骨结核、化脓性关节炎、丹毒等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、内外科危重病症。如：严重心脏病、肝病、肺病，急性十二指肠渍疡、急腹症及有各种恶性肿瘤等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、开放性损伤。如：血管、神经的吻合术者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、血液病及出血倾向症状。如：恶性贫血、紫癜、体内有金属固定物等按摩后易引起出血的病症。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、体质虚弱经不起轻微手法作用者。如：久病、年老体弱的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、妇女妊娠期及月经均不宜腹部按摩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8、极度疲劳、醉酒后神志不滴、饥饿及饭后半小时以内的人不宜做按摩。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>