<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>素问 on </title>
    <link>http://www.zybiji.cc/tags/%E7%B4%A0%E9%97%AE.html</link>
    <description>Recent content in 素问 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 19 Aug 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://www.zybiji.cc/tags/%E7%B4%A0%E9%97%AE.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>异法方宜论篇第十二</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082202.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082202.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-医之治病也-一病而治各不同-皆愈何也:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;黄帝问曰，医之治病也，一病而治各不同，皆愈何也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;许多医师治病时，同样的病，却有许多不同的方法，有时方法不同，但病人皆会痊愈，这是为何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-地势使然也-故东方之域-天地之所始生也-鱼盐之地-海滨傍水-其民食鱼而嗜咸-皆安其处-美其食-鱼者-使人热中-盐者胜血:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;歧伯对曰，地势使然也。故东方之域，天地之所始生也。鱼盐之地，海滨傍水，其民食鱼而嗜咸，皆安其处，美其食。鱼者，使人热中，盐者胜血。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，那是因为各地方环境不同而造成的。例如东方之地，乃日出之地，是天地阴阳始生之地，近海岸边，也为鱼盐生产之地。居此之民嗜食鱼类且嗜咸味，人民皆安居此处，且对此食物满足而习惯。鱼类食物，能使人中焦气热，咸味能使血变粘稠，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故其民皆黑色疏理-其病皆为痈瘍-其治宜砭石-故砭石者亦从东方来:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;故其民皆黑色疏理。其病皆为痈瘍，其治宜砭石。故砭石者亦从东方来。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人民因过食鱼类与咸味，造成皮肤黑且纹理粗糙，其所得的病大都是痈疡之类的病症，此际治法直靠针灸，所以针灸的技术就是自东方发展来的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;西方者-金玉之域-砂石之处-天地之所收引也-其民陵居而多风-水土刚强-其民不衣而褐荐-其民-华食而脂肥:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;西方者，金玉之域，砂石之处，天地之所收引也。其民陵居而多风，水土刚强。其民不衣而褐荐，其民，华食而脂肥。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;西域的地方，是出产金属和玉器的地方，砂石居多，是日落之地，也就是天阳地阴收隐之所。人民居在山陵之上，多风吹，土质水份少而坚硬，人民不穿细丝绸做的衣服，穿皮毛之衣而坐在地上。人民喜食肉类与酥酪等物，造成脂肪层较厚，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故邪不能伤其形体-其病生于内-其治宜毒药-故毒药者-亦从西方来:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;故邪不能伤其形体，其病生于内，其治宜毒药。故毒药者，亦从西方来。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以邪气自外入侵身体内的病较少，体内发生的病较多，此时治病之药宜用较强烈且带有毒性的汤药内服入体内，是故强烈的毒蘖皆自西域傅来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;北方者-天地所闭藏之域也-其地高陵居-风寒冰冽-其民乐野处而乳食-藏寒生满病-其治宜灸焫-故灸焫者-亦从北方来:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;北方者，天地所闭藏之域也。其地高陵居，风寒冰冽。其民乐野处而乳食，藏寒生满病，其治宜灸焫，故灸焫者，亦从北方来。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;北部地区，乃天寒地冻之所，天阳地阴所闭藏的地方。地势较高，处处山陵，因日光较少，天寒地冻，人民乐于居住帐棚中，处野地上，而以奶酪油脂类食物较多，人们常因寒气深入体内，面呈现胀满之病，此时必治以艾灸热熏方有效，所以艾灸热熨皆自北方傅来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;南方者-天地所长养-阳之所盛处也-其地下-水土弱-雾露之所聚也-其民嗜酸而食胕-故其民皆致理而赤色-其病挛痹-其治宜微针-故九针者-亦从南方来:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;南方者，天地所长养，阳之所盛处也。其地下，水土弱，雾露之所聚也。其民嗜酸而食胕，故其民皆致理而赤色。其病挛痹，其治宜微针。故九针者，亦从南方来。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;南方地域是天阳高广，万物茂盛之地，该地区处于水份多且地势低洼之处，土质柔软且湿润，常年多雾及露水，人民食酸味及发酵后之食物较多，所以居民大多出现皮肤纹理细密，皮呈红色之日晒现象，因此多易发生痉挛麻痹的病症，此际较适合使用细针治疗较为妥当，所以世传九针之术，是由南方傅入的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;中央者-其地平以湿-天地所以生万物也众-其民食杂而不劳-故其病多痿厥寒热-其治宜导引按矫-故导引按矫者-亦从中央出也:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;中央者，其地平以湿，天地所以生万物也众。其民食杂而不劳，故其病多痿厥寒热。其治宜导引按矫。故导引按矫者，亦从中央出也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;位居中央地区之人民，因地势平坦，湿气适中，物产丰盛，是天地交气最和之地，故物产也多而复杂，人民居此因食物较杂，劳动较少，所以多出现肌肉痿缩、往来寒热之病症，治法就宜用呼吸导引活动四肢等功夫方法，所以导引术及按蹺功夫皆自此生。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故圣人杂合以治-各得其所宜-故治所以异-而病皆愈者-得病之情-知治之大体也:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;故圣人杂合以治，各得其所宜。故治所以异，而病皆愈者，得病之情，知治之大体也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因而圣人知此因，就混合各地之方术用以治疗，视病人状况各取所宜，所以有出现治疗方法不同，而病却痊愈的现象。故治病时能考虑到病人生活起居、环境状况之医师，对不同病人施用不同之术，乃是知道治疗方法之高明医师也。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>五藏别论篇第十一</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082201.html</link>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082201.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-余闻方士-或以脑髓为藏-或以肠胃为藏-或以为府-敢问更相反-皆自谓是-不知其道-愿闻其说:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;黄帝问曰，余闻方士，或以脑髓为藏，或以肠胃为藏，或以为府。敢问更相反，皆自谓是。不知其道，愿闻其说。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，我常听道卫之士说，有人以脑髓为臓，有人以肠胃为臓，又有人以为是腑，众说纷云，互有出入，再经质问，每人皆坚持自己的主张，绝不退让。我不知道如何才是正确的，请为我说明。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-脑-髓-骨-脉-胆-女子胞-此六者-地气之所生也-皆藏于阴而象于地-故藏而不泻-名曰奇恒之府:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;歧伯对曰，脑、髓、骨、脉、胆、女子胞，此六者，地气之所生也。皆藏于阴而象于地，故藏而不泻，名曰奇恒之府。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，人体的脑、髓、骨、脉、胆、女人子宫此六项，为受地气之生养而产生的，皆隐藏于阴中如同大地一样，其收藏营养生化而不宣泄，吾人名之“奇恒之府”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫胃-大肠-小肠-三焦-膀胱-此五者-天气之所生也-其气象天-故泻而不藏-此受五藏浊气-名曰传化之府-此不能久留-输泻者也:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;夫胃、大肠、小肠、三焦、膀胱，此五者，天气之所生也。其气象天，故泻而不藏。此受五藏浊气，名曰传化之府。此不能久留，输泻者也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人身之胃、大肠、小肠、三焦、膀胱，这五项乃禀天之阳气所生，其运动像天周而复始，动而不停，所以是排泄运输为主，不主收藏之功，且因其又受纳五脏肝、心、脾、肺、肾所不要的废弃物，将之排出体外，故又名“傅化之府”。此部中停积之物必不久留，必输泄出体外也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;魄门亦为五藏使-水谷不得久藏-所谓五藏者-藏精气而不泻也-故满而不能实:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;魄门亦为五藏使，水谷不得久藏。所谓五藏者，藏精气而不泻也。故满而不能实。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人的肛门如同五藏之在外使节一样，饮水食物必不久居于此。人体中所谓“五脏”者，乃因其能收藏营养之精华，不使之流出体外，所以人能保持健康，精神良好，因其功能为藏而不泄，故必有一定之存量，新的营养进入，原存之营养为人体所消耗，如此代谢交替下去，正常是满而不过多的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;六府者-传化物而不藏-故实而不能满也-所以然者-水谷入口-则胃实而肠虚-食下则肠实而胃虚-故曰实而不满-满而不实也:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;六府者，传化物而不藏，故实而不能满也。所以然者，水谷入口，则胃实而肠虚，食下则肠实而胃虚。故曰实而不满，满而不实也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人体中有六腑者，其能一边消化吸收食物，一边把残渣排出体外，所以是实而永速不满的。因此之故，一旦饮水食物自口入，首先会胃中充实而肠中空虚，俟食物经胃磨碎后进入小肠，则呈现出肠中贲满而胃中空虚状，依此规律，故说是实而不满者，满而不实也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-气口何以独为五藏主:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;帝曰，气口何以独为五藏主？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问说，为何寸口之脉，可以主五脏之气呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-胃者水谷之海-六府之大源也-五味入口-藏于胃以养五藏气-气口亦太阴也:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;歧伯曰，胃者水谷之海，六府之大源也。五味入口，藏于胃以养五藏气。气口亦太阴也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，人的胃是水与食物聚合的地方，为六腑消化排泄系统之始源处所。饮食中的五味入口后，经胃磨碎后进入小肠，小肠再消化食物之精华营养来供应脏之所需。而寸口位为手太阴肺气之所，&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;是以五藏六府之气味-皆出于胃-变见于气口-故五气入鼻-藏于心肺-心肺有病-而鼻为之不利也:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;是以五藏六府之气味，皆出于胃，变见于气口。故五气入鼻，藏于心肺。心肺有病，而鼻为之不利也。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;肠胃吸收消化后食物之营养首先必入肺成津液，再由肺分配统一输送各种不同的营养，进入不同之脏，故此肺部是胃肠吸收营养交给五脏所需必经之路，故可见五脏气于寸口。然又天之五气舆地之五味正好相反，天之五气由鼻入，藏在胸腔中心肺之内，一旦心肺有病，鼻必生异常也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;凡治病必察其下-适其脉候-观其志意与其病也-拘于鬼神者-不可与言至德-恶于针石者-不可与言至巧-病不许治者-病必不治-治之无功矣:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;凡治病必察其下，适其脉候，观其志意与其病也。拘于鬼神者，不可与言至德。恶于针石者，不可与言至巧。病不许治者，病必不治，治之无功矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;故吾人凡是治病，必查问大小便排泄情形，适度谨慎的查脉，再仔细观察病人精神状态与病痛之所在。如果要依靠巫师或鬼神宗教协助，则不可对他谈论至高的医术道理。若病人厌恶针灸治疗者，绝不可与他谈论巧妙的技术。病人不接受医师治疗者，此病必因其无知而终不治，即令医师发于慈悲心为其治疗，亦必无功而返矣。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>五藏生成篇第十</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081903.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081903.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;心之合-脉也-其荣色也-其主肾也-肺之合-皮也-其荣毛也-其主心也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;心之合，脉也。其荣色也，其主肾也。肺之合，皮也。其荣毛也，其主心也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;心气所聚合之处，即为血脉，其表现在外形上为面上之气色，能制抑心脏的是肾脏。肺气所聚合之处，是皮肤，而体毛是其表征，受制于心脏。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肝之合-筋也-其荣爪也-其主肺也-脾之合-肉也-其荣唇也-其主肝也-肾之合-骨也-其荣发也-其主脾也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;肝之合，筋也。其荣爪也，其主肺也。脾之合，肉也。其荣唇也，其主肝也。肾之合，骨也。其荣发也，其主脾也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肝气所聚合之处，在筋上，指甲是其表征，受肺脏之牵制。脾气所聚合之处在肌肉，其表现在唇上，受肝脏的牵制。肾气所聚合之处为骨骼，其发于表在头发上，受制于脾脏。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故多食咸-则脉凝泣而变色-多食苦-则皮槁-而毛拔:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;是故多食咸，则脉凝泣而变色。多食苦，则皮槁，而毛拔。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因此可知，人食过咸之食物，会造成血服中的血变黏稠，脉行涩滑，气色失去光泽。若食了过多苦味的食物，则皮肤会变为枯槁，体毛脱落下来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;多食辛-则筋急而爪枯-多食酸-则肉胝皱而唇揭-多食甘-则骨痛而发落-此五味之所伤也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;多食辛，则筋急而爪枯。多食酸，则肉胝皱而唇揭。多食甘，则骨痛而发落。此五味之所伤也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;若食过多辛辣的食物，则会造成筋的拘急，指甲枯萎。若食过多酸味的食物，则会呈现肌肉荽缩，嘴唇上卷。若食过多甜味的食物，会造成骨痛而落发。这是饮食不知节制，而造成人体上的病变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故心欲苦-肺欲辛-肝欲酸-脾欲甘-肾欲咸-此五味之所合五藏之气也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;故心欲苦，肺欲辛，肝欲酸，脾欲甘，肾欲咸。此五味之所合五藏之气也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以心喜苦味，肺喜辛味，肝喜酸味，脾喜甘味，肾喜咸味，这是五味应合于五脏，五味之精气造成五臓生气之源也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故见色青如草兹者死-黄如枳实者死-黑如炲者死-赤如衃者死-白如枯骨者死-此五色之见死也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;故见色青如草兹者死。黄如枳实者死。黑如炲者死。赤如衃者死。白如枯骨者死。此五色之见死也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;若见病人面色如青草一样，是因为肝已不受酸味之精气，失去功能，以致应入肝之酸味，上升到面上而呈现木之原色，为大凶之死兆。依此类推，病人面色黄如枳实一样，呈现深黄而无光泽，也是死症。若面色出现如煤一样黑而无光，也是死症。若面上出现赤红色如坏血一样的黯色，亦为死症。若出现像枯骨一样没有光泽的灰白色，也是死症。这是病人呈现于脸上的五种死色。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;青如翠羽者生-赤如鸡冠者生-黄如蟹腹者生-白如豕膏者生-黑如乌羽者生-此五色之见生也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;青如翠羽者生。赤如鸡冠者生。黄如蟹腹者生。白如豕膏者生。黑如乌羽者生。此五色之见生也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但如青色而光泽鲜艳，此为生也。赤色如鸡冠之鲜红，也是生色。黄色如蟹黄一样的润泽，也是生色。白色如猪油一样的油光，也是生色。黑色时呈现出光亮如羽毛者必生也。以上则是见到病人呈现此五色而知其必生也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;生于心-如以縞裹朱-生于肺-如以缟裹红-生于肝-如以縞裹绀-生于脾-如以縞裹括楼实-生于肾-如以縞裹紫-此五藏所生之外荣也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;生于心，如以縞裹朱。生于肺，如以缟裹红。生于肝，如以縞裹绀。生于脾，如以縞裹括楼实。生于肾，如以縞裹紫。此五藏所生之外荣也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;举凡生于心气，所产生的红色，其外如用白絹裹红色一样。生于肺气，则如用白絹包浅红色一样。生于肝气，则如用白绢包红青色一样。生于脾气时，则如以白绢包住括楼实一样，白中带润黄之色也。生于肾的精气，则会出现像用白絹包裹住紫色一样的气色。这是五藏所生出之精气，荣华展现于体外的明显区分。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;色味当五藏-白当肺-辛-赤当心-苦-青当肝-酸-黄当脾-甘-黑当肾-咸-故白当皮-赤当脉-青当筋-黄当肉-黑当骨:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;色味当五藏。白当肺、辛。赤当心、苦。青当肝、酸。黄当脾、甘。黑当肾、咸。故白当皮。赤当脉。青当筋。黄当肉。黑当骨。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;色与味和五脏的关系如下，白色与辛味相当于肺；红色与苦味相当于心脏；青色与酸味相当于肝臓；黄色与甘味相当于脾臓；黑色与缄味相当于肾。所以皮为白色，血脉为赤色，筋为青色，肉为黄色，骨为黑色。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;诸脉者-皆属于目-诸髓者-皆属于脑-诸筋者-皆属于节-诸血者-皆属于心-诸气者-皆属于肺-此四支八溪之朝夕也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;诸脉者，皆属于目。诸髓者，皆属于脑。诸筋者，皆属于节。诸血者，皆属于心。诸气者，皆属于肺。此四支八溪之朝夕也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所有经脉必上会于眼目，所有骨中的髓皆入于脑，所有的筋皆附属在关节上，所有的血皆受心之管束，所有的气皆因肺盛衰而盛衰，这是全身上下相通的关系，恒久不变的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故人卧血归于肝-肝受血而能视-足受血而能步-掌受血而能握-指受血而能摄:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;故人卧血归于肝。肝受血而能视。足受血而能步。掌受血而能握。指受血而能摄。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;通常人在睡觉时，大部份的血会进入肝，魂固守肝位故能眠。肝因能受纳血化浊血为清血，故目清能视；足因能受血之充润故有力而能行；手掌因有血入而能握物，血足且力贯指尖，故手指能抓物有力。因此全身上下都因有血的贯输，而能随心所欲的活动。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;卧出而风吹之-血凝于肤者为痹-凝于脉者为泣-凝于足者为厥-凝于足者为厥-此三者-血行而不得反其空-故为痹厥也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;卧出而风吹之，血凝于肤者为痹。凝于脉者为泣。凝于足者为厥。凝于足者为厥。此三者，血行而不得反其空，故为痹厥也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人于睡眠时，血会大量聚集在肝中，固表之气会退入体中，于此际如果被褥没有盖好因而受风，如果风寒入皮中，则往后血液无法透达皮表，此时会呈现出麻痹的症状；如果风寒进入血脉，使血管的伸缩无法自如，则血行必生滞，如果因此造成足部的血滞，则必生足冷冰的现象。这以上都是因为血无法透速所有的血脉末稍，因而产生的麻痹与足冷症状。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;人有大谷十二分-小溪三百五十四名-少十二俞-此皆卫气之所留止-邪气之所客也-针石缘而去之:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;人有大谷十二分，小溪三百五十四名，少十二俞。此皆卫气之所留止，邪气之所客也。针石缘而去之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人身上有大经脉的俞穴共十二处，为五脏六腑气血与经络交会之大穴，分别是肺、心包，心、肝、胆、脾、胃、三焦、肾、大肠、小肠、膀胱等十二俞穴位；又全身上下共三百五十四穴的小穴，共计三百六十六穴，这些部位都是固表之卫气出入所在，是防卫身体的重要部位，也就是免疫系统分布处所，同时也是病邪进入身体的地方。所以一旦病邪进入身体时，停留于穴位上，此际可用针灸促使卫气运行（免疫系统)，使病邪离开身体。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;诊病之始-五决为纪-欲知其始-先建其母-所谓五决者-五脉也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;诊病之始，五决为纪。欲知其始，先建其母。所谓五决者，五脉也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;诊断病情的开始，必须以“五决”为方法规范。要知道病之所在，必须先彻底了解什么是正常状态。所谓“五决”者就是“五脉”，也就是五脏之气脉也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是以头痛巅疾-下虚上实-过在足少阴-巨阳-甚则入肾:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;是以头痛巅疾，下虚上实。过在足少阴、巨阳，甚则入肾。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人之所以有头痛癫痫，因其下焦虚而上焦实，其病因在足少阴肾经与足太阳膀胱经，严重时病会进入肾脏。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;徇蒙招尤-目冥耳聋-下实上虚-过在足少阳-厥阴-甚则入肝:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;徇蒙招尤，目冥耳聋，下实上虚。过在足少阳、厥阴，甚则入肝。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;目不明视力减退，身体摇晃不止，人晕眩且耳生聋，此因下实而致上虚，病在足少阳胆经与足厥险肝经，严重时，病邪入肝。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;腹满-chen1-月真-http-www-zybiji-cc-images-chen-gif-胀-支膈胠胁-下厥上冒-过在足太阴-阳明:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;腹满&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/chen.gif&#34; alt=&#34;chen1（月真）&#34; /&gt;
胀，支膈胠胁，下厥上冒。过在足太阴、阳明。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;小腹胀满，胃中亦胀，胁肋部位苦满，乃因为血无法向下行入足，以致下体之冰寒反向上延伸入腹所致，其病在足太阴脾经与足阳明胃经上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;咳嗽上气-厥在胸中-过在手阳明-太阴:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;咳嗽上气，厥在胸中。过在手阳明、太阴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;病人咳嗽且逆气不下，因寒在胸屮，胸为诸阳之聚所，今为寒居故如此，病在手阳明大肠经与手太阴肺经上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;心烦头痛-病在膈中-过在手巨阳-少阴:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;心烦头痛，病在膈中。过在手巨阳、少阴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;心情烦燥且头痛，此病生在胸膈的横膈上，津液不足造成燥气，其病在手太阳小肠经与手少阴心经上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫脉之大小-滑涩-浮沉-可以指别-五藏之象-可以类推-五藏相音-可以意识-五色微诊-可以目察-能合脉色-可以万全:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;夫脉之大小、滑涩、浮沉，可以指别。五藏之象，可以类推。五藏相音，可以意识。五色微诊，可以目察。能合脉色、可以万全。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人的服象有滑、涩、浮、沉等，此可以用手指来区分。五脏产生的现象，可以用理论去推演。五臓屮发出的声音，可以用听法而能了然于胸。五色上细微之变化，可以用眼睛仔细的观察出来。只要脉正常，色也正常，人能色、脉吻合，必为一健康之人。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;赤脉之至也-喘而坚-诊曰有积气在中-时害于食-名曰心痹-得之外疾-思虑而心虚-故邪从之:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;赤脉之至也，喘而坚。诊曰有积气在中，时害于食。名曰心痹。得之外疾，思虑而心虚，故邪从之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;心脉洪大如滚水而来，按之力强而坚，面色红赤者，病人必呈现出喘呜严重之状，诊断时可说此因有多余之积气停滞胸中不去，有时因饮食不当引起，病名“心痹”，有时亦因病人思虑过重心气损伤至虚，病邪乘虚而入造成的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;白脉之至也-喘而浮-上虚下实-惊-有积气在胸中-喘而虚-名曰肺痹-寒热-得之醉而使内也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;白脉之至也，喘而浮。上虚下实，惊，有积气在胸中，喘而虚。名曰肺痹，寒热。得之醉而使内也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;病人面色苍白且脉浮又无力，喘患不止，此为下实上虚之症状，上气不足，病人易惊，且喘而虚弱，此名“肺痹”，因血无法灌入胸中产生的，有忽冷忽热之状，其病因在大醉之后强力入房而产生的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;青脉之至也-长而左右弹-有积气在心下-支胠-名曰肝痹-得之寒湿-与疝同法-腰痛足清头痛:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;青脉之至也，长而左右弹。有积气在心下，支胠，名曰肝痹。得之寒湿，与疝同法。腰痛足清头痛。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;病人面色青，脉又如琴弦一样劲急，脉象呈长条状且重按时左右弹出不止，此乃气血不通，积滞于臂部及胸肋位，病名“肝痹”，此因久居寒湿之地，下焦寒且湿，此与疝病同类，病人必腰痛足冷头痛。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄脉之至也-大而虚-有积气在腹中-有厥气-名曰厥疝-女子同法-得之疾使四支-汗出当风:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;黄脉之至也，大而虚。有积气在腹中，有厥气。名曰厥疝。女子同法，得之疾使四支，汗出当风。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;病人面黄且脉出现大而中虚空的时候，此必气血阻滞停聚少腹内，造成寒气停留，病名为“厥疝”，女人也相同于男人，造成妇科问题，得到此病，必四肢沉重倦怠，乃肇因于大汗后当风，风邪入肌肉所致也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黑脉之至也-上坚而大-有积气在小腹与阴-名曰肾痹-得之沐浴清水而卧:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;黑脉之至也，上坚而大。有积气在小腹与阴，名曰肾痹。得之沐浴清水而卧。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;凡是病人面黑且脉盛大，按之脉上跳有力又粗大，此必气血停滞于小腹与会阴之所，名曰“肾痹”，此病得之于冷水沐浴后立刻卧床睡觉至而致。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;凡相五色-面黄目青-面黄目赤-面黄目白-面黄目黑者-皆不死也-面青目赤-面赤目白-面青目黑-面黑目白-面赤目青-皆死也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;凡相五色，面黄目青，面黄目赤，面黄目白，面黄目黑者，皆不死也。面青目赤，面赤目白，面青目黑，面黑目白，面赤目青，皆死也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;凡是吾人视五色之变化，如果呈现面色黄眼目发青或面色黄眼目发赤红，面色黄眼目白色，面色黄眼目发黑等等气色时，病人必不死。其因黄为土，色黄胃气犹存之兆也。一旦病人面色青而眼袋赤，面色赤红而眼袋白，面色青而眼袋黑，面色黑而眼袋白，面色赤而眼周围呈青色时，必胃气已绝，故不见黄色，此皆必死之候。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>六节藏象论篇第九</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081902.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081902.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-余闻天以六六之节-以成一岁-地以九九制会-计人亦有三百六十五节-以为天地久矣-不知其所谓也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;黄帝问曰：余闻天以六六之节，以成一岁，地以九九制会。计人亦有三百六十五节，以为天地久矣。不知其所谓也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问说，我听闻天的法度以六六数为制节，方成一年，地则以九九之数来制会而成。人体共计三百六十五节，以对应天地，此由来已久。不知如何解说呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-昭乎哉问也-请遂言之-夫六六之节-九九制会者-所以正天之度-气之数也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯对曰：昭乎哉问也。请遂言之。夫六六之节，九九制会者，所以正天之度，气之数也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，道是大智慧的问题，请慢听吾道来。所谓“六六之节”，“九九制会”者，这是校正天上日月运行的加减法度，人间二十四节气之数之计算法。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;天度者-所以制日月之行也-气数者-所以纪化生之用也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;天度者，所以制日月之行也。气数者，所以纪化生之用也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;天上运行法度，就是以日月运行法度为制度，而气数则为万物生长收藏之变化进行时也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;天为阳-地为阴-日为阳-月为阴-行有分纪-周有道理-日行一度-月行十三而有奇焉:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;天为阳，地为阴。日为阳，月为阴。行有分纪，周有道理。日行一度，月行十三而有奇焉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;天即是阳，地即是阴。太阳是阳，月亮是阴。日月运行有一定的区分度数，其周而复始有必然之轨道。太阳日行一度，而月亮却有十三度多，并非整数，一定有余数。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故大小月三百六十五日而成岁-积气余而盈闰矣-立端于始-表正于中-推余于终-而天度毕矣:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;故大小月三百六十五日而成岁，积气余而盈闰矣。立端于始，表正于中。推余于终，而天度毕矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如以太阳来说，日行一度，则三百六十五日为一年，但月却有大小月之分，其每月产生之余数合起来则为闰月。天度的杖量方法，古人是在正南处立一石柱，在一年之始阳生地下的冬至日时，在午时日头居正南方时，测量其影子，以此为准记录下来，每四年校正一次，多余的误差，以闰月来填补，因此该月是无中气之月，这就是天度。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-余已闻天度矣-愿闻气数何以合之:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：余已闻天度矣。愿闻气数何以合之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，天度已知了，那气数又如何能了解呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-天以六六为节-地以九九制会-天有十日-六竟而周甲-甲六复而终岁-三百六十日法也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：天以六六为节，地以九九制会。天有十日，六竟而周甲。甲六复而终岁，三百六十日法也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，天之法度以六六为治节，地以九九为会数。天有十日干，甲、乙、丙、丁、戊、已、庚、辛、壬、癸，因子为六，故六十日为一甲，六甲循环为一岁，这是三百六十日法制之源也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫自古通天者-生之本-本于阴阳-其气九州-九窍-皆通乎天气:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;夫自古通天者，生之本，本于阴阳。其气九州、九窍，皆通乎天气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自古知天之道者，知生命之本源，乃出于阴阳。地之气以中央为准加上东、南、西、北、东南、西南、西北、东北，一共有八个方位合为九宫，其通于人之九窍，人亦以九窍通于天之气，此人乃生天地间之至理也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故其生五-其气三-三而成天-三而成地-三而成人-三而三之-合则为九-九分为九野-九野为九藏-故形藏四-神藏五-合为九藏以应之也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;故其生五，其气三。三而成天，三而成地，三而成人，三而三之，合则为九。九分为九野，九野为九藏。故形藏四，神藏五，合为九藏以应之也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;生命的构成由五行之木、火、土、金、水相生相克而成，气之数有三，即表、半表半里、里三部分，各司不同气之运行。有此三气而能成天，有此三气而能成地，人亦有此三气而生成人，天、地、人合为三，每部皆有自己的三数。此九数再区分为九部，所以人亦可分九臓。人体外形共分四部，即头、身、手、足，所有臓腑经脉收藏此四部之中。人之神分别为神、魂、魄、思、精五神，而分别收藏五臓肝、心、脾、肺、肾之内。故共计九臓合于天、地、人之九数也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-余已闻六六九九之会也-夫子言积气盈闰-愿闻何谓气-请夫子发蒙解惑焉:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：余已闻六六九九之会也。夫子言积气盈闰，愿闻何谓气。请夫子发蒙解惑焉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，我已听闻六六九九天地治节的解说了，其中老师所谓的积余数合成闰月，此闰月无中气，希望能更深入了解何谓气。请老师消解我的蒙蔽不解，再详言之。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-此上帝所秘-先师传之也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：此上帝所秘，先师传之也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;岐伯回答道，这是天地间宇宙的奥秘，本不易解，上古至今，列为不傅之秘，吾师僦贷季曾傅予我。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-请遂闻之:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：请遂闻之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，请告诉我吧。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-五日谓之候-三候谓之气-六气谓之时-四时谓之岁-而各从其主治焉:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：五日谓之候，三候谓之气。六气谓之时。四时谓之岁。而各从其主治焉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，五天为一候，三候十五日为一气，六气九十日为一时季，四时季为一年，其间各有其所主之气运治节也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;五运相袭-而皆治之-终期之日-周而复始-时立气布-如环无端-候亦同法-故曰-不知年之所加-气之盛衰-虚实之所起-不可以为工矣:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;五运相袭，而皆治之。终期之日，周而复始。时立气布，如环无端。候亦同法。故曰：不知年之所加，气之盛衰，虚实之所起，不可以为工矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;五运之木、火、土、金、水在节气中互相依循，且皆有其平衡点之制令。其完成一周之后，必又从头开始。四季的春、夏、秋、冬会依序而循环且无止尽。五日之一候亦有同样的法则，故雨不过五日，时亦不出五曰为正常之候。医师如不知年之节气增灭，节气之盛衰，五行气运之虚实情形，是不可为良医的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-五运之始-如环无端-其太过不及何如:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：五运之始，如环无端，其太过不及何如？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，木、火、土、金、水此五运，每年周而复始，如发生过与不及情形，则又如何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-五气更立-各有所胜-盛虚之变-此其常也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：五气更立，各有所胜。盛虚之变，此其常也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯说，五行之气是并存的，各司其职。如有盛虚之现象发生，道是必然的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-平气何如-歧伯曰-无过者也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：平气何如？歧伯曰：无过者也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，什么叫做“平气”？歧伯回答道，就是正常运作，没有过与不及之状况。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-太过不及奈何-歧伯曰-在经有也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：太过不及奈何？歧伯曰：在经有也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，请说明太过与不及如何处理呢？歧伯回答道，关于五行气运在经书中已有记载，臣不再说明了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何谓所胜:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：何谓所胜？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，那请说明五行中所胜是何意？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-春胜长夏-长夏胜冬-冬胜夏-夏胜秋-秋胜春-所谓得五行时之胜-各以气命其藏:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：春胜长夏，长夏胜冬，冬胜夏，夏胜秋，秋胜春。所谓得五行时之胜，各以气命其藏。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答说，自然界中春能胜长夏，长夏胜冬，冬胜夏，夏胜秋，秋胜春。所谓人体得五行之盛即春属肝，故春季肝气最旺，此为当盛之气。夏应心，故夏季心臓为最盛之气。长夏应脾，故长夏时脾之气最盛。秋应肺，故秋季肺气最盛。冬应肾，故冬季时肾气最盛。此为五行于季节不同所盛亦不同，人各依此五气收藏好五臓之中也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何以知其胜-歧伯曰-求其至也-皆归始春-未至而至-此谓太过:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：何以知其胜？歧伯曰：求其至也。皆归始春。未至而至，此谓太过。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，如何才能知晓运用此胜气？歧伯回答道，只须留意气至即可，简言之，就是只要知道春季自何日而始就可以了。春之至，吾人以雨水之日做为基准，自该日起凌晨零时，少阳气就开始生了。如果尚未到雨水之日前，提早发生阳气，天气温和，就是气至过早，此即太过。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;则薄所不胜而乘所胜也-命曰气淫-至而不至-此谓不及-则所胜妄行-而所生受病-所不胜薄之也-命曰气迫:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;则薄所不胜而乘所胜也。命曰气淫。至而不至，此谓不及。则所胜妄行，而所生受病，所不胜薄之也。命曰气迫。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;例如春季为木气所盛之时节，如果提前在冬日而至，金本为克木不使太过，但木气过旺，则金之气必遭反撃而受限制。再者，木本克土，今木气过旺，土会受到更强盛的压力而受限，这种因气太过产生的现象，称之“气淫”。又反之，若该至而不至，名曰“不及”。例如雨水日后，天气应温而未温，仍为冬日之严寒，此即“不及”。如此一来，木本应克土，今因木气不旺，土不受制而无节制的壮盛起来，结果造成木本应生火，而今土过旺，火因而受病。金本克木，今木气不旺，肺金之气必因所克不足而致四散，此名“气迫”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;所谓求其至者-气至之时也-谨候其时-气可与期-失时反候-五治不分-邪僻内生-工不能禁也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;所谓求其至者，气至之时也。谨候其时，气可与期。失时反候，五治不分。邪僻内生，工不能禁也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以要正确的知道气至，只有谨慎的观察天气之变化，即可知晓气至之时也。如能谨慎的观察俟时气之至，必可预期疾病之变化。一旦失却时气之察，不知五运之不正常，必终至病邪内生，必终至无法控制。而一发不可收拾。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-有不袭乎:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：有不袭乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，天地五运之气，有不依循此治节循环的吗？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-苍天之气-不得无常也-气之不袭-是谓非常-非常则变矣:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：苍天之气，不得无常也。气之不袭，是谓非常，非常则变矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，天气之运行必须顺常，如生不顺，则为失常，天气失常则必生变矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-非常而变奈何:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：非常而变奈何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，那此非常之变化又如何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-变至则病-所胜则微-所不胜则甚-因而重感于邪-则死矣-故非其时则微-当其时则甚也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：变至则病。所胜则微。所不胜则甚。因而重感于邪，则死矣。故非其时则微，当其时则甚也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答说，一旦天气失常，必生百病。居此时，如木克土，土为木所胜，上病则轻微，但金克木，木不胜金，此时金必大凶。居此凶时，一旦受他病，则必更加严重，终至死亡。所以不恰于气最旺之时节受病时必较轻，因为气候之不正常产生人体病变，此时必轻微。但正当气旺之时，病变于此时恰于气旺之臓，则必严重矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-善-余闻气合而有形-因变以正名-天地之运-阴阳之化-其于万物-孰少孰多-可得闻乎:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：善。余闻气合而有形，因变以正名。天地之运，阴阳之化，其于万物，孰少孰多，可得闻乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，此言之有理。我曾听闻无形之气聚合在一起，会造成一特殊之外形，各种外形之不同，因而被人受之有“名”。天地的运行，阴阳变化之机，对于万物的影响，那些居多，那些居少部份呢？是否可以告之。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-悉乎哉问也-天至广不可度-地至大不可量-大神灵问-请陈其方-草生五色-五色之变-不可胜视-草生五味-五味之美-不可胜极:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：悉乎哉问也。天至广不可度，地至大不可量。大神灵问，请陈其方。草生五色，五色之变，不可胜视。草生五味，五味之美，不可胜极。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，问的高明。天的广大，无尽无穷，无法测量，地也浩大得无法杖量。皇帝的智慧问题，臣唯以简约的方式回答。植物共生五种色，青、赤、黄、白、黑，此五色之变化，很难一 一识别。
植物中又有五味，即酸、苦、甘、辛、咸，此五味之配合变化无穷，无法一 一尽尝。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;嗜欲不同-各有所通-天食人以五气-地食人以五味-五气入鼻-藏于心肺:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;嗜欲不同，各有所通。天食人以五气，地食人以五味。五气入鼻，藏于心肺。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;故人之所见与所嗜各有不同，但亦有共通之处。通常可谓天以木火土金水五节气来生养人类，地生五味来生养众人。天之五气一旦入鼻，即受纳于心胸胸阳之位，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;上使五色修明-音声能彰-五味入口-藏于肠胃-味有所藏-以养五气-气和而生-津液相成-神乃自生:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;上使五色修明，音声能彰。五味入口，藏于肠胃。味有所藏，以养五气。气和而生，津液相成，神乃自生。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其能使目分别五色之不同，喉能发声。地生养之五味入口，受纳胃肠之中，味之精能藏于五脏，故能产生体内之五气各司其职，人因五气和睦而生存，津液亘通，分工合作各司其功，精神意识因而产生。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-藏象何如:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：藏象何如？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，五脏之形及功能为何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-心者-生之本-神之处也-其华在面-其充在血脉-为阳中之太阳-通于夏气:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：心者，生之本，神之处也。其华在面，其充在血脉。为阳中之太阳，通于夏气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，心臓为生命之本源，精神之燮化所在。其荣盛显现在面上之色泽，心气充实在血脉上，
是阳中之太阳，通合于四时中之夏气。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肺者-气之本-魄之处也-其华在毛-其充在皮-为阳中之太阴-通于秋气:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;肺者，气之本，魄之处也。其华在毛，其充在皮。为阳中之太阴，通于秋气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肺臓，是生气之所在，人的魄藏之处。从皮毛上可知其荣华否，属阳中之太阴，入通于秋季。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肾者-主蛰-封藏之本-精之处也-其华在发-其充在骨-为阴中之少阴-通于冬气:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;肾者，主蛰，封藏之本，精之处也。其华在发，其充在骨。为阴中之少阴，通于冬气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肾脏，为收藏能源之本处，为精力之来源。其功能正常与否在髪上可察出，骨之生，乃因肾气充实，属阴中之少阴，入通于冬季。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肝者-罢极之本-魂之居也-其华在爪-其充在筋-以生血气-其味酸-其色苍:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;肝者，罢极之本，魂之居也。其华在爪，其充在筋。以生血气，其味酸，其色苍。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肝脏是人体血的尽处，人魂所居之地。指甲之荣盛否取决于肝气正常否，筋之能有力乃因肝气之充足。主司血气中之精华由此而生，味为酸，颜色为青色，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;此为阳中之少阳-通于春气-脾胃大肠小肠三焦膀胱者-仓廪之本-营之居也-名曰器-能化糟粕-转味而入出者也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;此为阳中之少阳，通于春气。脾胃大肠小肠三焦膀胱者，仓廪之本，营之居也。名曰器，能化糟粕，转味而入出者也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;属于阳中之少阳，入通于春季。人体内脾胃大肠小肠三焦膀胱者，皆为食物消化吸收之大本营，血所生养出之处也，此消化系统又名“器”，其功用在消化食物，吸收营养成份，排出残渣于体外。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其华在唇四白-其充在肌-其味甘-其色黄-此至阴之类-通于土气-凡十一藏-取决于胆也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;其华在唇四白，其充在肌，其味甘，其色黄。此至阴之类，通于土气。凡十一藏，取决于胆也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其正常与否表现在唇口四周，肌肉因其营养而生长。味道是甘甜的，其颜色为黄色，这些都是至阴之属，入通于土气，即长夏一样。人体臓腑中的平衡，胆至为重要，合计共十一脏腑。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故人迎一盛-病在少阳-二盛病在太阳-三盛病在阳明-四盛已上为格阳:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;故人迎一盛，病在少阳。二盛病在太阳。三盛病在阳明。四盛已上为格阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其诊断法则为人迎脉若盛大一倍，病在少阳经。若大于正常二倍，则病在太阳。若大于正常三倍，则病在阳明。若四倍以上则名“格阳”，此阴与阳相格绝，至危矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;寸口一盛-病在厥阴-二盛病在少阴-三盛病在太阴-四盛以上为关阴-人迎与寸口俱盛四倍以上为关格-关格之脉羸-不能极于天地之精气-则死矣:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;寸口一盛，病在厥阴。二盛病在少阴。三盛病在太阴。四盛以上为关阴。人迎与寸口俱盛四倍以上为关格。关格之脉羸，不能极于天地之精气，则死矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又寸口脉大于正常一倍，病在厥阴。若大二倍，则病在少阴。若大于正常三倍，则病在太阴。若四倍以上，名为“关阴”，此阳亢阴关闭之症，亦危极矣。若人迎与寸口服皆盛于正常四倍以上，名之“关格”。“关格”之脉呈现盛大而盈满之象，此乃无法吸收天地精气之征候，死至矣。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>灵兰秘典论篇第八</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081901.html</link>
      <pubDate>Tue, 16 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081901.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-愿闻十二藏之相使-贵贱何如:22dca90f054ba146b8719794f47bfbef&#34;&gt;黄帝问曰：愿闻十二藏之相使，贵贱何如？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问说，如果把十二臓腑之功能，用官廷内之官位来比喻，可以如何解说呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-悉乎哉问也-请遂言之-心者-君主之官也-神明出焉-肺者-相傅之官-治节出焉:22dca90f054ba146b8719794f47bfbef&#34;&gt;歧伯对曰：悉乎哉问也。请遂言之。心者，君主之官也，神明出焉。肺者，相傅之官，治节出焉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答说，此问题问的非常好，容臣为皇上慢慢道来。心臓，可说是君王一样，它是维持人的精神活动生命之所在。肺臓，则如宰相一样，其负有规定所有呼吸循环流通，各都会之间的协调工作。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肝者-将军之官-谋虑出焉-胆者-中正之官-决断出焉-膻中者-臣使之官-喜乐出焉:22dca90f054ba146b8719794f47bfbef&#34;&gt;肝者，将军之官，谋虑出焉。胆者，中正之官，决断出焉。膻中者，臣使之官，喜乐出焉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肝臓，则如同武官中的将军一样，是与外邪作战的最后一道防线，人之能谋略乃因肝之旺盛也。胆，则如同中正之谏官，能辨别是非，有驱逐邪秽之物的功能。膻中即是心包络，其功用如同宦官宠妾一样，是喜乐之源。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;脾胃者-仓廪之官-五味出焉-大肠者-传导之官-变化出焉-小肠者-受盛之官-化物出焉:22dca90f054ba146b8719794f47bfbef&#34;&gt;脾胃者，仓廪之官，五味出焉。大肠者，传导之官，变化出焉。小肠者，受盛之官，化物出焉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脾与胃则如宫中管理农作榖物之官，它区分五味之精华，供应全身不同之处。大肠者，为运轮清理之官，其司食物中水份之吸收，并排出残渣于体外。小肠者，为宫中管金库堆积之官，为吸收食物营养精华所在。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肾者-作强之官-伎巧出焉-三焦者-决渎之官-水道出焉-膀胱者-州都之官-津液藏焉-气化则能出矣:22dca90f054ba146b8719794f47bfbef&#34;&gt;肾者，作强之官，伎巧出焉。三焦者，决渎之官，水道出焉。膀胱者，州都之官，津液藏焉，气化则能出矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肾臓，为能源制造之官，如今之发电厂，因人之精力来源充足，则必生巧艺智慧。而三焦者，其为管理江河之官，所有身上营养的输送与废永之排泄，皆受其管辖。膀胱者，其如地方首长，所以位在身体下方，身体代谢后的废水会聚于此处，一旦受肾阳之蒸化，则必成热气而出离身体了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;凡此十二官者-不得相失也-故主明则下安-以此养生则寿-殁世不殆-以为天下则大昌:22dca90f054ba146b8719794f47bfbef&#34;&gt;凡此十二官者，不得相失也。故主明则下安，以此养生则寿，殁世不殆。以为天下则大昌。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;举凡此十二个官，宫中不可缺少，身体中亦不可少一，且不能失调。是故君王能明，则下民能安，用此法养生，则能长寿，不会因病而陷于危笃。君能如此则天下必昌盛。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;主不明则十二官危-使道闭塞而不通-形乃大伤-以此养生则殃-以为天下者-其宗大危-戒之戒之:22dca90f054ba146b8719794f47bfbef&#34;&gt;主不明则十二官危，使道闭塞而不通。形乃大伤，以此养生则殃。以为天下者，其宗大危。戒之戒之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;君王如不明，则此十二官亦危，使通流之道闭塞不通，于是身体外形必萎弱不振，用此养生，则必生大灾。用此来治理天下，则必致其宗亲亦受损及，须谨慎戒之。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;至道在微-变化无穷-孰知其原-窘乎哉-肖者瞿瞿-孰知其要-闵闵之当-孰者为良:22dca90f054ba146b8719794f47bfbef&#34;&gt;至道在微，变化无穷。孰知其原。窘乎哉，肖者瞿瞿，孰知其要。闵闵之当，孰者为良。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人间的真理，存在于微末之事物中，变化无穷，常人难察其变化之源，其实它却随时存在于周遭琐事之中。小人不知，终日困窘于名利欲望之追逐，不明自身之修养，必无法知其微妙，自害其身矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;恍惚之数-生于毫厘-毫厘之数-起于度量-千之万之-可以益大-推之大之-其形乃制:22dca90f054ba146b8719794f47bfbef&#34;&gt;恍惚之数，生于毫厘。毫厘之数，起于度量。千之万之，可以益大。推之大之，其形乃制。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人间再庞大之数字，都是由极小的数累积而成的。此毫厘之数，乃因有精确之度量而产生的，推演至千万亦不出错，乃因始之精确也。故任何—门学问，其初始若是正确无误的，则必因累积而壮大，终致体制皆成。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-善哉-余闻精光之道-大圣之业-而宣明大道-非斋戒择吉日-不敢受也-黄帝乃择吉日良兆-而藏灵兰之室-以传保焉:22dca90f054ba146b8719794f47bfbef&#34;&gt;黄帝曰：善哉。余闻精光之道，大圣之业，而宣明大道，非斋戒择吉日，不敢受也。黄帝乃择吉日良兆，而藏灵兰之室，以传保焉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝赞叹的说，我听闻了此一精密而明确的大道理，至圣的医术，希望能宣明昭告此一大道，今不逢斋戒之日，吾不敢接受，必择良日吉时，俟沬浴斋戒后，收藏至灵兰秘室中，以傅给后世为珍宝也。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阴阳别论篇第七</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081802.html</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081802.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-人有四经十二从-何谓:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;黄帝问曰：人有四经十二从，何谓？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，听说人体有四经与十二从，这如何解释呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-四经应四时-十二从应十二月-十二月应十二脉:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;歧伯对曰：四经应四时，十二从应十二月，十二月应十二脉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，肝、心、肺、肾为四经，其与自然界中的春、夏、秋、冬四季相同；十二从为十二经脉，即人体中手足之各三阴三阳十二经脉，就如同一年之十二个月。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;脉有阴阳-知阳者知阴-知阴者知阳-凡阳有五-五五二十五阳:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;脉有阴阳，知阳者知阴，知阴者知阳。凡阳有五，五五二十五阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脉也分左阴右阳，轻按为阳，重按为阴，能知晓阳者必知阴，反之亦然。因为阴阳关系紧密切合，必须全盘知晓。凡阳脉分五种，各因春、夏、长夏、秋、冬不同而有异，如再严格区分，则可分二十五脉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;所谓阴者-眞藏也-见则为败-败必死也-所谓阳者-胃脘之阳也:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;所谓阴者，眞藏也。见则为败，败必死也。所谓阳者，胃脘之阳也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;而阴脉，乃所谓真脏脉也，即弦、洪、缓、浮、沉五种脉，如阴脉全现此种完全之脉，则必危矣，其果必死。阳脉也就是能察到胃肠消化系统的运作能力，也就是胃气。如果胃气与五臓之阴脉十分调和，表示五脏能吸收由胃中摄取之营养，此必为健康之人。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;别于阳者-知病处也-别于阴者-知死生之期-三阳在头-三阴在手-所谓一也-别于阳者-知病忌时-别于阴者-知死生之期:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;别于阳者，知病处也。别于阴者，知死生之期。三阳在头，三阴在手，所谓一也。别于阳者，知病忌时。别于阴者，知死生之期。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;当阳脉不正常时，则可知何处无法受纳胃中之营养，故知其必生病变。能辨别出阴脉气绝而现真臓脉者，就可以利用四季生克关系，而预知患者之死期及愈后。身上阳脉部位可从颈部人迎脉察知，而阴脉可从手部之寸脉察之，部位虽异，其理则一也。能区分阳脉气之强弱的人，能预知病人生死之期。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;谨熟阴阳-无与众谋-所谓阴阳者-去者为阴-至者为阳-静者为阴-动者为阳-迟者为阴-数者为阳:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;谨熟阴阳，无与众谋。所谓阴阳者，去者为阴，至者为阳。静者为阴，动者为阳。迟者为阴，数者为阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;医师能心领神会阴阳者，必能明确的治疗病人，不须与他人商议，也不会被不正确的学说所蒙蔽。
所谓“阴阳”者，如仅用手脉来分析，可以说寸部为阳，尺部为阴；脉形欲去不留为阴，脉至有愈强之势为阳；脉静而微为阴，动而快速的为阳；脉迟缓无力者为阴，脉数而有力者为阳。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;凡持眞藏之脉者-肝至悬绝急-十八日死-心至悬绝-九日死-肺至悬绝-十二日死-肾至悬绝-七日死-脾至悬绝-四日死:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;凡持眞藏之脉者，肝至悬绝急，十八日死。心至悬绝，九日死。肺至悬绝，十二日死。肾至悬绝，七日死。脾至悬绝，四日死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如有遇脉形为真臓之脉即肝弦、心洪、脾缓、肺浮、肾沉如石等，如肝脉为弦至急者，十八日必死；心脉洪大而坚搏，则九日死；肺脉至浮如羽毛，则十二日死；肾脉至沉如河中之石，则七日死；脾脉若缓如雀啄屋漏，则四日内死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;曰-二阳之病发心脾-有不得隐曲-女子不月-其传为风消-其传为息贲者-死不治:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;曰：二阳之病发心脾，有不得隐曲，女子不月。其传为风消，其传为息贲者，死不治。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又说，如果阳明之胃气无法供给心臓、脾臓之营养，则必生有隐疾，以男人来说必精少，女子来说必月经停滞。如再缠绵不愈，则必人体津液耗损，日益消瘦，而时常如气喘一样的喘息短气，到此程度病已深，死期近也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;曰-三阳为病发寒热-下为痈肿-及为痿厥踹-yun4-疒肙-http-www-zybiji-cc-images-yun-gif-其传为索泽-其传为颓疝:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;曰：三阳为病发寒热，下为痈肿，及为痿厥踹&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/yun.gif&#34; alt=&#34;yun4（疒肙）&#34; /&gt;
。其传为索泽，其传为颓疝。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又太阳经有病变，表现出为发热恶寒或下半身痈肿，有时为肌肉萎缩发冷，腿肚抽筋酸痛，如无明医治疗，则必延伸成皮肤粗糙，或肠疝气等症状。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;曰-一阳发病-少气善咳善泄-其传为心掣-其传为隔:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;曰：一阳发病，少气善咳善泄。其传为心掣，其传为隔。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又如为少阳受病，则病人呈现短气易咳下痢的现象；如缠绵日久，其必导致心臌痛或食不下咽，大小便不利的现象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;二阳一阴发病-主惊骇背痛-善噫善欠-名曰风厥:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;二阳一阴发病，主惊骇背痛，善噫善欠，名曰风厥。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如为阳明胃气与厥阴肝臓有病变，则病人呈现易惊、易怒、背痛，常生噫气、喜欠伸等症状，此名“风厥”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;二阴一阳发病-善胀-心满善气-三阳三阴发病-为偏枯痿易-四支不举:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;二阴一阳发病，善胀，心满善气。三阳三阴发病，为偏枯痿易，四支不举。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如是少阴、少阳合病时，则会出现胃脘胀满、四肢肿胀、心胸气闷、常长嘘短叹的现象。如是太阳，太阴同时受病，病人必有半身不遂且肌肉萎缩麻痹、四肢不听指挥之现象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;鼓一阳曰钩-鼓一阴曰毛-鼓阳胜急曰弦-鼓阳至而绝曰石-阴阳相过曰溜:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;鼓一阳曰钩，鼓一阴曰毛，鼓阳胜急曰弦。鼓阳至而绝曰石，阴阳相过曰溜。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脉之形如下，如全部寸，关、尺三部之脉如钩，其坚而搏，累累然如果子成串一样，如外形为毛，则其状为大且虚而无力状，如脉形成为琴弦一样绷紧而坚急如刀，就是弦脉。又脉坚如石且坚而不变，轻按重按都一样，则名之石脉。阴阳之脉中，如流水一样，时阴时阳则为溜脉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴争于内-阳扰于外-魄汗未藏-四逆而起-起则熏肺-使人喘鸣:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;阴争于内，阳扰于外，魄汗未藏，四逆而起。起则熏肺，使人喘鸣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如里阴盛而起争，阳受扰于外，阴阳不和时，必令肺中津液无法收藏，必汗流不止，造成四肢冰冷的现象。阳气无法下降与阴和，必上浮至肺，令病人喘鸣不止。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴之所生-和本曰和-是故刚与刚-阳气破散-阴气乃消亡-淖则刚柔不和-经气乃绝:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;阴之所生，和本曰和。是故刚与刚，阳气破散，阴气乃消亡。淖则刚柔不和，经气乃绝。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人体中阴之作用在于与阳和，如果过盛则阴盛阳必衰败破散，阳一旦失去作用，阴无阳在外面守，则阴亦必流失而亡。如阳气弱则阴亦会胜而不柔，以致经脉的流行必断绝。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;死阴之属-不过三日而死-生阳之属-不过四日而死-所谓生阳-死阴者-肝之心-谓之生阳-心之肺-谓之死阴-肺之肾-谓之重阴-肾之脾-谓之辟阴-死不治:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;死阴之属，不过三日而死。生阳之属，不过四日而死，所谓生阳、死阴者，肝之心，谓之生阳。心之肺，谓之死阴。肺之肾，谓之重阴。肾之脾，谓之辟阴，死不治。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阴一旦消亡，不出三日必死。阳过盛而阴竭，也不出四日必死。有所谓生阳死阴者，肝脏之生乃有心臓，此相生的状态即生阳；心臓有病造成肺臓的衰竭，谓之死阴。肺脏津液下降入生肾津，则谓之“重阴”；如是肾脏衰竭乃至脾臓受损，谓之“辟阴”，因先天与后天皆大损，必死不治。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;结阳者-肿四肢-结阴者-便血一升-再结二升-三结三升-阴阳结斜-多阴少阳曰石水-少腹肿:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;结阳者，肿四肢。结阴者，便血一升，再结二升，三结三升。阴阳结斜，多阴少阳曰石水，少腹肿。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阳气运行如受阻，结而不通，病人必四肢肿胀。阴气如结而不通，血必无法进入该臓，结集于外，终而造成血管破裂，血入肠而下血约一升左右（今之四十CC)，如二臓结则加倍，三臓结则更重至三倍。如果阴阳同时受阻不通流，此时如呈现阴盛阳弱，则名之“石水”，病人小腹肿胀，小便不出。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;二阳结-谓之消-三阳结-谓之隔-三阴结-谓之水-一阴一阳结-谓之喉痹:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;二阳结，谓之消。三阳结，谓之隔。三阴结，谓之水。一阴一阳结，谓之喉痹。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如阳明胃气过热无法宣泄，名之“消”，病人渴饮而消瘦。又如大阳受困，则名“隔”，病人污不出便亦不出。如太阴受损，名为“水”，病人出现水肿。又如厥阴少阳不通，则生喉痛，呼吸困难。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴搏阳别-谓之有子-阴阳虚-肠澼死-阳加于阴-谓之汗-阴虚阳搏-谓之崩:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;阴搏阳别，谓之有子。阴阳虚，肠澼死。阳加于阴，谓之汗。阴虚阳搏，谓之崩。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又如尺中阴脉主血，如搏动壮盛，且寸脉之阳脉区分为二条，乃意病人怀孕了。如果阴脉，阳脉皆虚，病人又呈现下痢津液不守的现象，乃必死之候。在尺部阴脉部位摸到阳脉，表示阴之津液向外走，乃出汗之症。如果尺部阴脉极虚弱，阳脉又搏胜，其名为“崩”，乃大量出血之候。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;三阴俱搏-二十日夜半死-二阴俱搏-十三日夕时死-一阴倶搏-十日平旦死-三阳俱搏且鼓-三日死:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;三阴俱搏，二十日夜半死。二阴俱搏，十三日夕时死。一阴倶搏，十日平旦死。三阳俱搏且鼓，三日死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阴脉本沉今搏，如太阴脾脉、肺脉搏而不沉，必在二十二日内之半夜中死亡。又如少阴之心臓、肾臓出现搏而不沉之脉，则在十三日内，黄昏时必死。如厥阴之肝与心包脉搏而不沉，失去作用，十日内必死。如果大阳脉即膀胱、小肠的脉气出现强烈的搏动互不通相让，则必三日内死，此因阳欲尽出故也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;三阴三阳俱搏-心腹满-发尽-不得隐曲-五日死-二阳倶搏-其病温-死不治-不过十日死:3077c4ec712dbf0910b84c5b19ce75b5&#34;&gt;三阴三阳俱搏，心腹满，发尽，不得隐曲，五日死。二阳倶搏，其病温，死不治，不过十日死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又如太阴之脾与肺和太阳之膀胱和小肠，其脉皆呈现搏盛之状，必造成病人心腹胀满，大小便不通，但坐不得卧状，其五日内必死。如果阳明之胃与大肠互相搏盛而失其作用，病人必生热性病不见寒症，此亦死症，不出十日便死。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阴阳离合论篇第六</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081801.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081801.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-余闻天为阳-地为阴-日为阳-月为阴-大小月-三百六十日成一岁-人亦应之:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;黄帝问曰：余闻天为阳，地为阴。日为阳， 月为阴。大小月，三百六十日成一岁，人亦应之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问说，我听说天为阳，地为阴。太阳为阳，月亮为阴，历法上大、小月之分，共成三百六十日，而成一年，人也应是相同于此一天地间的纪律。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;今三阴三阳-不应阴阳-其故何也:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;今三阴三阳，不应阴阳，其故何也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但人体上的阴阳布列，并非对应于外界之阴阳；如天阳在上，地阴在下，但人身上却上有阴经，下也有阳经。如此与天地不应合，为什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-阴阳者数之可十-推之可百-数之可千-推之可万-万之大-不可胜数-然其要一也-天覆地载-万物方生:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;歧伯对曰：阴阳者数之可十，推之可百，数之可千，推之可万。万之大，不可胜数，然其要一也。天覆地载，万物方生。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答说，如果要尽分阴阳，粗分可数出十种，推演则至百种，细数阴阳可至千种不同，再依此推演则可至上万种不同。至万时数极大，无法胜数，如果知道要法，则可简化为一种规律即可明确。天阳无所不覆，地阴能受纳万物之承载，万物因此而能生长。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;未出地者-命曰阴处-名曰阴中之阴-则出地者-命曰阴中之阳-阳予之正-阴为之主:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;未出地者，命曰阴处，名曰阴中之阴。则出地者，命曰阴中之阳，阳予之正，阴为之主。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;凡世上万物在地中的皆属阴，故可名之为“阴中之阴”。从地中出来的，可命名为“阴中之阳”，此际其因有阳而能有名有形，有内在之阴而有生命之主。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故生因春-长因夏-收因秋-藏因冬-失常则天地四塞-阴阳之变-故在人者-亦数之可数:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;故生因春，长因夏，收因秋，藏因冬，失常则天地四塞。阴阳之变，故在人者，亦数之可数。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以大自然中，万物能生，则因春季之时令所成；万物能长大，则因夏季之阳盛；万物之收敛，乃因秋季之肃杀；万物之藏晦，乃因感受冬季之酷寒；自然界之常规一旦失去正常，会造成天地阴阳之不交流而阻塞。是故阴阳之变化在人体中亦如自然界一样，可以明确的区列出来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-愿闻三阴三阳之离合也:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;帝曰：愿闻三阴三阳之离合也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说：希望你能说明三阴三阳在人体内聚合互动的情形。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-圣人南面而立-前曰广明-后曰太冲-太冲之地-名曰少阴-少阴之上-名曰太阳-太阳根起于至阴-结于命门-名曰阴中之阳:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;歧伯曰：圣人南面而立，前曰广明，后曰太冲。太冲之地，名曰少阴。少阴之上，名曰太阳。太阳根起于至阴，结于命门，名曰阴中之阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答说，古之圣人是先立名的，如果以一个人面向南站立为标准，面前的空间名“广明”，因其受阳最足，背后之部位可称为“太冲”，因此处为阴阳相聚冲激之地，又可名“少阴”。在少阴以上的部位，名为“太阳”，而太阳乃如木之枝叶茂盛，其根出之地下，在人体双足小趾之端，此位名“至阴”，由至阴到背部第十四椎处即命门处，如根会结于树木之始出地之位，故名为“阴中之阳”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;中身而上-名曰广明-广明之下-名曰太阴-太阴之前-名曰阳明-阳明根起于厉兑-名曰阴中之阳:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;中身而上，名曰广明。广明之下，名曰太阴。太阴之前，名曰阳明。阳明根起于厉兑，名曰阴中之阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;身体前方为“广明”，“广明”之下方即为“太阴”。“太阴”之前部，即是“阳明”。阳明是消化传导之系统，即中医之“胃气之源”，其根在足背上第二足趾之端，即“厉兑”穴位，阳明为“阴中之阳”，即阴阳交聚分合之所也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;厥阴之表-名曰少阳-少阳根起于窍阴-名曰阴中之少阳:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;厥阴之表，名曰少阳。少阳根起于窍阴，名曰阴中之少阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“厥阴”乃阴之至极，其与表阳相通之地即为“少阳”。少阳系统根源于足第四趾端之“窍阴”穴，又可名为“阴中之少阳”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故三阳之离合也-太阳为开-阳明为阖-少阳为枢-三经者-不得相失也-搏而勿浮-命曰一阳:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;是故三阳之离合也。太阳为开，阳明为阖，少阳为枢。三经者，不得相失也。搏而勿浮，命曰一阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以三阳之互动关系，吾人可说“太阳”即“开”，也就是人体与自然界交界之地；“阳明”为“阖”，也就是把自然界之食物收合分解各取所需之处所。“少阳”又叫“枢”，就是运输养份代谢废物排出之管道枢纽。此三阳经互相生化，各有其动，不得损一，否则必失其动能，其三阳之相搏而不相悖，又可名为“一阳”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-愿闻三阴:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;帝曰：愿闻三阴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，那三阴又如何呢?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-外者为阳-内者为阴-然则中为阴:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;歧伯曰：外者为阳，内者为阴。然则中为阴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答，人之外表为阳，体内为阴。以阴内为论，人身之中位为阴。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其冲在下-名曰太阴-太阴根起于隐白-名曰阴中之阴-太阴之后-名曰少阴-少阴根起于涌泉-名曰阴中之少阴:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;其冲在下，名曰太阴。太阴根起于隐白，名曰阴中之阴。太阴之后，名曰少阴。少阴根起于涌泉，名曰阴中之少阴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其下部位为“太阴”。“太阴”之根源于足大趾之“隐白”穴，此为“阴中之阴”。其后为“少阴”。少阴根源于足底之“涌泉”穴，为“阴中之少阴”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;少阴之前-名曰厥阴-厥阴根起于大敦-名曰阴之绝阴:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;少阴之前，名曰厥阴。厥阴根起于大敦，名曰阴之绝阴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在少阴之前为“厥阴”，厥阴之根源于“大敦”穴，此为“阴中之至阴”，其绝无阳气，故名“绝对之阴”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故三阴之离合也-太阴为开-厥阴为阖-少阴为枢:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;是故三阴之离合也，太阴为开，厥阴为阖，少阴为枢。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这是三阴进退聚合之法则，“太阴”为司开之能，受纳由“阳明”进入之五谷精华，“厥阴”为“阖”，为血之尽，为营养供应之最末端，故为“阖”。而“少阴”为枢纽，主司太阴与厥阴之贯通能量之源也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;三经者-不得相失也-搏而勿沉-名曰一阴-阴阳-chong雨亏重-http-www-zybiji-cc-images-chong-gif-雨亏重-http-www-zybiji-cc-images-chong-gif-积传为一周-气里形表-而为相成也:3ce07be9dcea0c5e879ea2af328bc99b&#34;&gt;三经者，不得相失也。搏而勿沉。名曰一阴。阴阳&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/chong.gif&#34; alt=&#34;chong雨亏重&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/chong.gif&#34; alt=&#34;雨亏重&#34; /&gt;
，积传为一周。气里形表，而为相成也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此三阴互相帮助，不可失一也。其相搏而不相失，故可以“一阴”为名。阴阳互相来往，生生不息，运行身体周而复始。气行在里而形之于表，相辅相成也。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>金匮眞言论篇第四</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081701.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081701.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-天有八风-经有五风-何谓:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;黄帝问曰：天有八风，经有五风，何谓？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，吾闻天有八风，经有五风，是什么意思呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-八风发邪以为经-风触五藏-邪气发病:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;歧伯对曰，八风发邪以为经，风触五藏，邪气发病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答，天地有八方，风向依四季的变化而有不同，由东方吹来的风名“婴儿风”，东南方吹来的风名“弱风”，南方吹来的风名“大弱风”，西南方吹来的风名“谋风”，西方吹来的风名“刚风”，西北方吹来的风名“折风”，北方吹来的风名“大刚风”，东北方吹来的风名“凶风”。吾人随时都浸润此八风之中，当环境突变或起居不正常时或情志郁结不畅或饮食不节，身体内阴阳消长不平衡时，病邪就趁虚而入，渐渐进入五臓，这就是五风，造成病变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;所谓得四时之盛者-春盛长夏-长夏胜冬-冬胜夏-夏胜秋-秋胜春-所谓四时之胜也:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;所谓得四时之盛者，春盛长夏，长夏胜冬，冬胜夏，夏胜秋，秋胜春。所谓四时之胜也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;要深入了解必须要从其生克制化之五行关系着手，有所谓四时之胜者，春盛长夏，长夏胜冬，冬胜夏，夏胜秋，秋胜春者。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;东风生于春-病在肝-俞在颈项:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;东风生于春，病在肝，俞在颈项。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;春天时吹东风，此时如伤于此风，病生在肝，因肝气值春季正旺，故必先受，其进入身体的管道在颈项。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;南风生于夏-病在心-俞在胸胁:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;南风生于夏，病在心，俞在胸胁。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夏季吹南风，病人受病此时必伤及心，邪风进入位置在胸胁。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;西风生于秋-病在肺-俞在肩背:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;西风生于秋，病在肺，俞在肩背。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;秋季吹西风，病人受伤在肺，邪风进入位置在肩背风门肺俞穴位。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;北风生于冬-病在肾-俞在腰股:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;北风生于冬，病在肾，俞在腰股。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;冬季吹北风，病发在肾脏，邪风进入位置在腰部肾俞穴。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;中央为土-病在脾-俞在脊:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;中央为土，病在脾，俞在脊。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;以上为木、火、金、水，而四季在交换的间隔为中央属土，即为长夏，以黄历为准可知，春季自清明后的十三日至立夏为止共十八日；夏季自小暑后的十三日至立秋为止共十八日；秋季自寒露后的十三日至立冬为止共十八日；冬季自小寒后的十三日至次年立春为止共十八日，一年有四期为“长夏”，每期十八日，故长夏即季节在交替时的中间地带，此为易患脾病的时期，邪风进入位置在背脊十一、十二椎俞穴部位。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故春气者-病在头-夏气者-病在藏-秋气者-病在肩背-冬气者-病在四支:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;故春气者，病在头。夏气者，病在藏。秋气者，病在肩背。冬气者，病在四支。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又春季受病必先犯头。夏季受病及于内臓，因夏日炎热，脏气向外所致之故也。秋季受病其发在肩背位。冬季受病必中四肢关节。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故春善病鼽衄-仲夏善病胸胁-长夏善病洞泄寒中-秋善病风疟-冬善病痹厥:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;故春善病鼽衄，仲夏善病胸胁，长夏善病洞泄寒中，秋善病风疟，冬善病痹厥。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以春季得病易生鼻衄。夏季得病胸胁苦满。长夏生病必里寒下痢。秋季生病必成风疟。冬季病必易生麻痹晕厥。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故冬不按蹻-春不鼽衄-春不病颈项-仲夏不病胸胁-长夏不病洞泄寒中-秋不病风疟-冬不病痹厥-飧泄而汗出也:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;故冬不按蹻，春不鼽衄，春不病颈项，仲夏不病胸胁，长夏不病洞泄寒中，秋不病风疟，冬不病痹厥，飧泄而汗出也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;归纳起来吾人可知，人在冬季收藏时节不过度运动，消耗体力，则春季来临时必不生鼻衄；春季时保护好颈项不使生病，则夏季来时不病胸胁，到了长夏季则不生洞泄里寒，到了秋季也不会得疟疾，冬天也不会延伸出麻木痹病，下痢而汗失禁不止了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫精者-身之本也-故藏于精者-春不病温-夏暑汗不出者-秋成风疟-此平人脉法也:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;夫精者，身之本也。故藏于精者，春不病温。夏暑汗不出者，秋成风疟。此平人脉法也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所为“精”者，乃生命之泉源也。冬季知善于藏精气不外泄之人，春季则不生热病。夏季炎热时，吾人当汗出散热，今不汗出者，到了秋季必成疟病。这是一般人都会如此的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故曰-阴中有阴-阳中有阳-平旦至日中-天之阳-阳中之阳也-日中至黄昏-天之阳-阳中之阴也-合夜至鸡鸣-天之阴-阴中之阴也-鸡鸣至平旦-天之阴-阴中之阳也-故人亦应之:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;故曰：阴中有阴，阳中有阳。平旦至日中，天之阳，阳中之阳也。日中至黄昏，天之阳，阳中之阴也。合夜至鸡鸣，天之阴，阴中之阴也。鸡鸣至平旦，天之阴，阴中之阳也。故人亦应之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以有“阴中有阴”“阳中有阳”的说法。一天中自清晨日出到中午，此天阳最盛时，为阳中之盛阳。中午至黄昏时，天阳渐衰，乃阳中之阴者也。半夜子时至鸡鸣丑时，为天之至阴时，为阴中之阴也。从鸡鸣丑时至日出，天之阴已衰，乃阴中之阳也。此一日阳阴之消长，人亦如此合于自然之消长。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫言人之阴阳-则外为阳-内为阴-言人身之阴阳-则背为阳-腹为阴-言人身之藏府中阴阳-则藏者为阴-府者为阳-肝-心-脾-肺-肾五藏-皆为阴-胆-胃-大肠-小肠-膀胱-三焦六府-皆为阳:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;夫言人之阴阳，则外为阳，内为阴。言人身之阴阳，则背为阳，腹为阴。言人身之藏府中阴阳，则藏者为阴，府者为阳。肝、心、脾、肺、肾五藏，皆为阴。胆、胃、大肠、小肠、膀胱、三焦六府，皆为阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;光论人之阴阳，可说外表为阳，内里为阴。人身之阴阳，男则背为阳，腹为阴。女子相反，背为阴，腹为阳。如言人身脏腑之阴阳，则脏为阴，腑为阳。肝、心、脾、肺，肾主收藏转化之功，皆属阴。胆、胃、大肠、小肠、膀胱、三焦六府等，所有消化排泄系统，皆为阳。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;所以欲知阴中之阴-阳中之阳者何也-为冬病在阴-夏病在阳-春病在阴-秋病在阳-皆视其所在为施针石也:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;所以欲知阴中之阴，阳中之阳者何也？为冬病在阴，夏病在阳，春病在阴，秋病在阳，皆视其所在为施针石也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因此，欲知何谓阴中之阴？阳中之阳？可利用冬季病必在阴，夏季病在阳，春季病在阴，秋季病在阳。吾人可视节令及所在病变位而用针灸施治也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故背为阳-阳中之阳-心也-背为阳-阳中之阴-肺也-腹为阴-阴中之阴-肾也-腹为阴-阴中之阳-肝也-腹为阴-阴中之至阴-脾也:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;故背为阳，阳中之阳，心也。背为阳，阳中之阴，肺也。腹为阴，阴中之阴，肾也。腹为阴，阴中之阳，肝也。腹为阴，阴中之至阴，脾也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人之背为阳，其阳中之阳，乃心之属。其阳中之阴则为肺。腹为阴，其阴中之阴为肾也，阴中之阳则为肝，而阴中之至阴则属脾也，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;此皆阴阳表里-内外雌雄-相输应也-故以应天之阳也:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;此皆阴阳表里，内外雌雄，相输应也。故以应天之阳也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这些都是中医阴阳表里之概念，身体内舆自然互相呼应的现象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-五藏应四时-各有收受乎:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;帝曰，五藏应四时，各有收受乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，五脏既然对应四季，其间互相吸引、接受之关系又如何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-有东方青色-入通于肝-开窍于目-藏精于肝-其病发惊骇-其味酸-其类草木-其畜鸡-其谷麦-其应四时-上为岁星-是以春气在头也-其音角-其数八-是以知病之在筋也-其臭臊:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;歧伯曰，有东方青色，入通于肝，开窍于目，藏精于肝，其病发惊骇。其味酸，其类草木。其畜鸡，其谷麦。其应四时，上为岁星，是以春气在头也。其音角，其数八，是以知病之在筋也。其臭臊。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，例如东方主青色，入通人体内的肝，其通窍在眼，春季时人体之精藏在肝内，一旦受病易发惊骇。味觉上是酸味，如同草木是青色且酸一样，与鸡同性，食物中以小麦入肝，四时中为春季，天上受木星影响，所以春季气集中头部，五音中合于角音，即嘘声。洛数上为八，乃阴数之极意，其病必连到筋，气味腥臭。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;南方赤色-入通于心-开窍于耳-藏精于心-故病在五藏-其味苦-其类火-其畜羊-其谷黍-其应四时-上为荧惑星-是以知病之在脉也-其音徵-其数七-其臭焦:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;南方赤色，入通于心，开窍于耳，藏精于心。故病在五藏，其味苦，其类火，其畜羊，其谷黍。其应四时，上为荧惑星，是以知病之在脉也。其音徵，其数七，其臭焦。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;南方为赤色，入通人体内的心脏，通道在耳，夏季精气进入心脏，因此一旦受病，必及于五脏，因心为君主之官。味道苦的入通心脏，如同自然界中的火一样，性如羊肉之热，五榖中的黍也入通于心。对应于夏季，天上的火星对其有影响，有病时必先反应在脉上。其于五音中属于征音，就是呵音，洛数中为七，为纯阳之数，气味为焦味。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;中央黄色-入通于脾-开窍于口-藏精于脾-故病在舌本-其味甘-其类土-其畜牛-其谷稷-其应四时-上为镇星-是以知病之在肉也-其音宫-其数五-其臭香:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;中央黄色，入通于脾，开窍于口，藏精于脾，故病在舌本。其味甘，其类土，其畜牛，其谷稷。其应四时，上为镇星，是以知病之在肉也。其音宫，其数五，其臭香。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;中央为黄土色，与体内脾脏相应，通气之道在口，长夏时精藏于脾，脾气最旺，有病必见于舌，甘味之物入脾如同自然界中之土，五畜中如牛性，五榖中为稷，对应季在长夏，天上为土星在管，有病时肌肉必见反应。五音中为宫音，即呼声应脾，洛数中为五，居中位，气味为香味。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;西方白色-入通于肺-开窍于鼻-藏精于肺-故病在背-其味辛-其类金-其畜马-其谷稻-其应四时-上为太白星-是以知病在皮毛也-其音商-其数九-其臭腥:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;西方白色，入通于肺，开窍于鼻，藏精于肺，故病在背。其味辛，其类金，其畜马，其谷稻。其应四时，上为太白星，是以知病在皮毛也。其音商，其数九，其臭腥。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;西方为白色，入通体内肺脏，通气在鼻，秋季藏精气于此，有病发在背部，五味中辛辣味入之。其如同自然界中之金属类，五畜中如马性，五谷中为稻米，秋季应肺，天上金星在影响它，有病必先于皮毛。五音中属商音，如呬声，洛数中为九，因而居人体之最上内脏也，气味亦腥臭。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;北方黑色-入通于肾-开窍于二阴-藏精于肾-故病在溪-其味咸-其类水-其畜彘-其谷豆-其应四时-上为辰星-是以知病之在骨也-其音羽-其数六-其臭腐:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;北方黑色，入通于肾，开窍于二阴，藏精于肾，故病在溪。其味咸，其类水，其畜彘，其谷豆。其应四时，上为辰星，是以知病之在骨也。其音羽，其数六，其臭腐。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;北方黑色，入通人体的肾脏，通口在尿口与肛门，冬季精藏于肾，故有病先见关节鼠蹊部，五味中咸味入肾，如同自然界中之水一样，五畜中为猪，五谷中属豆类，冬季应之，天上为水星，有病则先见骨病也。五音中为羽音，如吹声，洛数中为六数为少阴数，气味是腐败之味。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故善为脉者-谨察五藏六府-一逆一从-阴阳表里-雌雄之纪-藏之心意-合心于精-非其人勿教-非其眞勿授-是谓得道:a055299e83992bd0dae7564d338f6e00&#34;&gt;故善为脉者，谨察五藏六府，一逆一从，阴阳表里，雌雄之纪，藏之心意，合心于精。非其人勿教，非其眞勿授，是谓得道。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以善于诊察的医师，了解五脏六腑之关系，一顺一逆，阴阳表里之互动是否正常运作，男女的规律何为正常，了然于心，必能很精密的判断不致出错。圣人择人而教，绝不有教无类，不正确的知识勿传，以免误导学生，乃可谓得此道也！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阴阳应象大论篇第五</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081702.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081702.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-阴阳者-天地之道也-万物之纲纪-变化之父母-生杀之本始-神明之府也-治病必求于本:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;黄帝曰：阴阳者，天地之道也。万物之纲纪，变化之父母，生杀之本始，神明之府也。治病必求于本。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，所谓“阴阳者”，乃是天地间之真理也。世间万物皆不离阴阳之纲纪，万物之变化皆始于阴阳之消长，所有自然界生命之源于此，大地之神的表征也。吾人治病必求其本源于何处。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故积阳为天-积阴为地-阴静阳躁-阳生阴长-阳杀阴藏-阳化气-阴成形:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故积阳为天，积阴为地。阴静阳躁，阳生阴长，阳杀阴藏。阳化气，阴成形。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自然界中所有的阳气累积而成为天，所有的阴屯积而成为地，故有天阳地阴之说。阴阳间消长之定律，吾人可如此说，当阴静止不动则阳反生躁，因无阴之津液来润泽。如人在髙空飞行必生躁，因无地阴之滋润。阴要盛则必先令阳气生，阳一旦受损则阴必内藏，此阴阳相互之关系，为仲景伤寒论大法之秘也。阳如化气而出，则内阴必成一形体而堆积，无法分散到全身。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;寒极生热-热极生寒-寒气生浊-热气生清-清气在下-则生飧泄-浊气在上-则生-chen1-月真-http-www-zybiji-cc-images-chen-gif-胀-此阴阳反作-病之逆从也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;寒极生热，热极生寒。寒气生浊，热气生清。清气在下，则生飧泄；浊气在上，则生&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/chen.gif&#34; alt=&#34;chen1（月真）&#34; /&gt;
胀。此阴阳反作，病之逆从也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;寒冷至极点必反生热，热到极点时反生寒，都是极不平衡时产生的现象。寒气也就是不为身体所受用之废弃物，停留身体过久不出，则必生污秽。热气乃生命之动能来源，此为身体能量的来源，其清且受用于身体，如一旦体内高营养物向下行，必因胃肠不吸收而流失，产生洞泄于外。反之如不为身体所受用之废物停留体内不向下行，必发生胀满气闷。这种阴阳反其道而行，病乃生焉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故清阳为天-浊阴为地-地气上为云-天气下为雨-雨出地气-云出天气-是故雨本身出于地之阴气-云本出于天之阳气:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故清阳为天，浊阴为地。地气上为云，天气下为雨。雨出地气，云出天气。是故雨本身出于地之阴气，云本出于天之阳气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人如天地一样，清阳向上升为天，浊阴必下沉而为地。地之阴气一旦化浊为清必向上升为云，天阳之清气上升到一个阶段必下降为雨，为地阴化生动能来助阴消化分解其浊物，再化生为清阴之气，再上升为天阳。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故清阳出上窍-浊阴出下窍-清阳发腠理-浊阴走五藏-清阳实四支-浊阴归六府:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故清阳出上窍，浊阴出下窍。清阳发腠理，浊阴走五藏。清阳实四支，浊阴归六府。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以中医把人比作天地自然定律一般的认为人之清阳必出上窍目、口、鼻、耳，浊废之阴则由下窍尿道、肛门离开身体。清阳之性能使表之肌肉强壮，混浊之阴即不好的物质进入五臓，由五赃来生化，再把营养留下，分解出的废物再转入腑的排泄系统排出体外。所以高单位之营养物即清阳能充实四肢，对人体有害之物质则进入腑来排泄。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;水为阴-火为阳-阳为气-阴为味-味归形-形归气-气归精-精归化:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;水为阴，火为阳。阳为气，阴为味。味归形，形归气。气归精，精归化。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;水属于阴较冷，火属阳为热。阳如气一样看不见，但却是动能之源，阴有味可察觉出为津液，来滋养全身，津液足则形体成，但形体又靠气之动能来维持。气为人身之精华，此精华乃由食入体中之髙单位营养所化生出的，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;精食气-形食味-化生精-气生形-味伤形-气伤精-精化为气-气伤于味:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;精食气，形食味。化生精，气生形。味伤形，气伤精。精化为气，气伤于味。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;故人之精神靠气之足，人之形体靠阴之津液维持。过食厚味之物，人体无法完全代谢消化，形体乃变。气不足则人之精神精力必因而受损，人体摄取食物之精华乃化生为气，气之清浊又受味之厚重影响，味厚则气必伤。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴味出下窍-阳气出上窍-味厚者为阴-薄为阴之阳-气厚者为阳-薄为阳之阴-味厚则泄-薄则通-气薄则发泄-厚则发热:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;阴味出下窍，阳气出上窍。味厚者为阴，薄为阴之阳。气厚者为阳，薄为阳之阴。味厚则泄，薄则通。气薄则发泄，厚则发热。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人体代谢出的浊物，必须完全离开身体自下道而出，阳气之尽头在上窍气满而出。食物之味重者为阴，较淡者为阴中之阳，食物营养高的为阳，营养差的为阳中之阴，味食过厚重则生泄下，清淡的则易消化为身体所受用。阳气过于清薄则易离开身体，过于厚重则引起发热。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;壮火之气衰-少火之气壮-壮火食气-气食少火-壮火散气-少火生气-气味-辛甘发散为阳-酸苦涌泄为阴:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;壮火之气衰，少火之气壮。壮火食气，气食少火。壮火散气，少火生气。气味，辛甘发散为阳，酸苦涌泄为阴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人体内之阳火过盛必造成气衰，阳火之气较少则气必强盛，故太过的火也就是太干燥，津液必不足必反蚀气，所以此时必食助气之物使之火降，火过盛则气易散，火小气乃生。味中属辛辣、味甘的易于发散，此为阳，而味酸、苦重的属满泄为阴。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴胜则阳病-阳胜则阴病-阳胜则热-阴胜则寒-重寒则热-重热则寒:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;阴胜则阳病，阳胜则阴病。阳胜则热，阴胜则寒。重寒则热，重热则寒。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;体内一旦阴过盛则阳必病，阳过盛则阴必病。阳过盛生热，阴过盛则生寒。寒重至极则反生热，热重至极反生寒象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;寒伤形-热伤气-气伤痛-形伤肿-故先痛而后肿者-气伤形也-先肿而后痛者-形伤气也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;寒伤形，热伤气。气伤痛，形伤肿。故先痛而后肿者，气伤形也，先肿而后痛者，形伤气也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;寒盛则外形损伤，热盛则人精气散而易伤。一旦气受损，通行无力，则生病痛；形受损，则浊物堆积而生肿病。因此，如病人先产生痛，后生肿胀者，为气伤而使形伤。如先生肿而后生痛者，乃属形受伤再影响到气之行。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;风胜则动-热胜则肿-燥胜则干-寒胜则浮-湿胜则濡泻:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;风胜则动，热胜则肿。燥胜则干，寒胜则浮，湿胜则濡泻。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自然界之五气为风、热、燥、寒、湿亦复如此。风强大则万物动，热太过则生肿胀膨满，过于燥则必干，寒冷太过则必浮于表面如冰雪，湿太盛则必流动而泄走。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;天有四时五行-以生长收藏-以生寒-暑-燥-湿-风-人有五藏-化五气-以生喜-怒-悲-忧-恐:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;天有四时五行，以生长收藏，以生寒、暑、燥、湿、风。人有五藏，化五气，以生喜、怒、悲、忧、恐。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;天地间有春夏秋冬阴阳五行之消长，以生长收藏四大原则循环不已，所以会有寒、暑湿、风。人有五藏如同天地之有五气，其产生情志上的喜、怒、悲、忧、恐。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故喜怒伤气-寒暑伤形-暴怒伤阴-暴喜伤阳-厥气上行-满脉去形-喜怒不节-寒暑过度-生乃不固:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故喜怒伤气，寒暑伤形。暴怒伤阴，暴喜伤阳。厥气上行，满脉去形。喜怒不节，寒暑过度，生乃不固。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人之喜怒太过必伤人之元气动能，犹天地之寒暑太过而伤万物之外形。人常暴怒则伤阴之津液，过度喜则伤阳气之动能。气一旦离经叛道必向上行，血脉过满则体形必伤，因必有不洁之物屯积脉内而致。所以人如喜怒不知节制，就如自然界之寒暑太过，生命力必不强固。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故重阴必阳-重阳必阴-故曰冬伤于寒-春必温病-春伤于风-夏生飧泄-夏伤于暑-秋必痎疟-秋伤于湿-冬生咳嗽:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故重阴必阳，重阳必阴。故曰冬伤于寒，春必温病。春伤于风，夏生飧泄。夏伤于暑，秋必痎疟。秋伤于湿，冬生咳嗽。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以阴太盛则阳伤，阳太过则伤阴。所以说冬季之收藏不泄，如汗出于冬必受寒伤，到了春天来时，病人就发生津液不足为阴寒所困之热性病出现。春季不知生养之道，过于当风而伤，夏季来临则产生下痢之消化不好的病症。夏日过度暴露于暑气之中，肺津液不生长，秋季来时必生往来寒热如疟疾等症。秋日不知收养之道以备冬日之需，过度处于湿地则冬季必生咳嗽不止。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-余闻上古圣人-论理人形-列别藏府-端络经脉-会通六合-各从其经-气穴所发-各有处名-溪谷属骨-皆有所起:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;帝曰：余闻上古圣人，论理人形，列别藏府，端络经脉，会通六合，各从其经。气穴所发，各有处名。溪谷属骨，皆有所起。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问说，我听闻上古之圣人，其论人体之道理，明列出脏腑位置，校正了全身之经络走向，使其与天地合为一体，五脏六腑各司其一定之功能，气所至之处必列有名称。所有全身大小之关节起伏必有一定。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;分部逆从-各有条理-四时阴阳-尽有经纪-外内之应-皆有表里-其信然乎:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;分部逆从，各有条理。四时阴阳，尽有经纪。外内之应，皆有表里，其信然乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;各司其职而不相违逆，有条有理。如同四季阴阳消长都有纪律一样，人体之内外相应其关系密切不可分，其可信吗？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-东方生风-风生木-木生酸-酸生肝-肝生筋-筋生心-肝主目:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;歧伯对曰：东方生风，风生木，木生酸，酸生肝，肝生筋，筋生心。肝主目。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，春天时，风自东方来，此风能润养草木使之发芽成长，其味为酸，如同人体内之肝脏代谢出的废物味为酸一様，肝脏管筋，筋方化为心脏，其开窍于眼目，是目能视之源，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其在天为玄-在人为道-在地为化-化生五味-道生智-玄生神:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;其在天为玄，在人为道，在地为化，化生五味。道生智，玄生神。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其在天上为无穷无尽之界，在人为智慧之源，在地为生化万物之工厂，其化生出食物之酸、苦、甘、辛、咸的五味。在道能生智，人精神之生如天之无穷无尽。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;神在天为风-在地为木-在体为筋-在藏为肝-在色为苍-在音为角-在声为呼-在变动为握:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;神在天为风，在地为木，在体为筋，在藏为肝，在色为苍，在音为角，在声为呼，在变动为握，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肝之性在天上如风一样，在地上如树木一様，在身体中则为筋之连贯全身，在内臓即是肝，其外色为青，五音律中为角，音发声为嘘声，人手之能握为肝主，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;在窍为目-在味为酸-在志为怒-怒伤肝-悲胜怒-风伤筋-燥胜风-酸伤筋-辛胜酸:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;在窍为目，在味为酸，在志为怒。怒伤肝，悲胜怒。风伤筋，燥胜风。酸伤筋，辛胜酸。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;开窍在眼，代谢出之味为酸味，情志上是怒代表肝。故过怒必伤肝，唯悲能平怒。风太过必伤筋，如人体一样受风太过必伤筋，唯燥能胜风止风。过酸之味伤筋，唯辛辣之味能制酸。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;南方生热-热生火-火生苦-苦生心-心生血-血生脾-心主舌:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;南方生热，热生火，火生苦，苦生心，心生血，血生脾，心主舌。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夏日来临，热自南方来，热产生火，万物过火之后味必苦，心即由苦味化生出来的，心脏主血之动能，血液循环流畅则生出脾赃，人的舌为心臓之表征。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其在天为热-在地为火-在体为脉-在藏为心-在色为赤-在音为征-在声为笑-在变动为忧:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;其在天为热，在地为火，在体为脉，在藏为心，在色为赤，在音为征，在声为笑，在变动为忧，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自然界中为热象主心，在地下即为地火，在人体中即为血脉，在内脏则属心脏，其色正赤红，五音律中发征音，即呵声，表现人体上为笑声，精神上为忧虑。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;在窍为舌-在味为苦-在志为喜-喜伤心-恐胜喜-热伤气-寒胜热-苦伤气-咸胜苦:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;在窍为舌，在味为苦，在志为喜。喜伤心，恐胜喜。热伤气，寒胜热。苦伤气，咸胜苦。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;开窍在舌，味道极苦，情志上为喜悦。过喜则伤及心臓，唯恐惧能压制过喜。过热气伤，唯寒能制热。过苦易伤气，唯咸味能制苦。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;中央生湿-湿生土-土生甘-甘生脾-脾生肉-肉生肺-脾主口:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;中央生湿，湿生土，土生甘，甘生脾，脾生肉，肉生肺。脾主口。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;四季交替时产生的空挡，吾人名之中央地带，其为湿之起源，湿能润土使土能生出甘味之食物，甘味食物能助长脾脏，脾强肉生，肉壮后则肺脏乃能收藏脾之津液。脾主口中之湿。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其在天为湿-在地为土-在体为肉-在藏为脾-在色为黄-在音为宫-在声为歌-在变动为哕:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;其在天为湿，在地为土，在体为肉，在藏为脾，在色为黄，在音为宫，在声为歌。在变动为哕，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在自然界中为湿气，在地与土合为湿土，在人体中为肉，在内臓中为脾，其色黄，其在五音律中为宫音，发为呼，人能歌主脾。有变化则生哕逆之症，
在窍为口，在味为甘，在志为思。思伤脾，怒胜思。湿伤肉，风胜湿。甘伤肉，酸胜甘。
开窍在人口，味道极甘甜，情志表现为思念。人一旦思念太过必伤脾脏，唯怒能压制思太过。湿太过则肌肉受损，唯风能使湿散。食过甜亦伤肌肉，唯酸味能抑制甘甜之味。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;西方生燥-燥生金-金生辛-辛生肺-肺生皮毛-皮毛生肾-肺主鼻:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;西方生燥，燥生金，金生辛，辛生肺，肺生皮毛，皮毛生肾。肺主鼻。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;秋天为燥季来自西方，因燥而终得生金气之肃杀，强硬之金属必来自极燥，此燥金甚辛辣，辛味而生出肺臓，肺生乃皮毛附之亦生，形虽不同，功能却同，皮毛生而肾臓亦出焉。肺管鼻，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其在天为燥-在地为金-在体为皮毛-在藏为肺-在色为白-在音为商-在声为哭-在变动为欬:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;其在天为燥，在地为金，在体为皮毛，在藏为肺，在色为白，在音为商，在声为哭。在变动为欬，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在自然界中为燥气，在地内为金属，在体外为皮毛，在内臓为肺，其色本白，五音律中为商音，即呬声，人之哭为肺主，生变之时必生咳嗽，在窍为鼻，
开窍在鼻，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;在味为辛-在志为忧-忧伤肺-喜胜忧-热伤皮毛-寒胜热-辛伤皮毛-苦胜辛:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;在味为辛，在志为忧。忧伤肺，喜胜忧。热伤皮毛，寒胜热。辛伤皮毛，苦胜辛。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;味为辛辣，情志上为忧郁，过忧之人肺伤，唯喜能胜忧，过热则伤及皮毛，唯寒能制热。过辛味亦伤皮毛，唯苦味能制辛味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###　北方生寒，寒生水，水生咸，咸生肾，肾生骨髓，髓生肝。肾主耳。
冬季时寒冷由北方南下，故寒生在北方，寒气带来水，水中含咸，此咸乃生出肾脏，肾脏生出骨髓，骨髓乃化生出肝臓，肾管耳窍。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其在天为寒-在地为水-在体为骨-在藏为肾-在色为黑-在音为羽-在声为呻-在变动为栗:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;其在天为寒，在地为水，在体为骨，在藏为肾。在色为黑，在音为羽，在声为呻，在变动为栗，&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在自然界中为寒，在地下为水，在体内为骨骼，内脏即为肾。其色为黑，五音律中为羽音，即吹声，发出口中为呻吟，有变化时为战栗，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;在窍为耳-在味为咸-在志为恐-恐伤肾-思胜恐-寒伤血-燥胜寒-咸伤血-甘胜咸:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;在窍为耳，在味为咸，在志为恐。恐伤肾，思胜恐。寒伤血，燥胜寒。咸伤血，甘胜咸。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;开窍在耳，味道为咸味，情志上为恐惧。过度恐惧必伤及肾臓，唯思念可战胜恐惧。寒过盛则血必伤，唯燥能胜寒。过食咸味亦伤血，唯甘能制咸。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故曰-天地者-万物之上下也-阴阳者-血气之男女也-左右者-阴阳之道路也-水火者-阴阳之征兆也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故曰：天地者，万物之上下也。阴阳者，血气之男女也。左右者，阴阳之道路也。水火者，阴阳之征兆也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以说天地之道，即是万物上下交流循环之道理也。所谓“阴阳”者，如男女之不同性也。左右之分乃阴阳流通之道路也。所谓“水火”者，意指阴阳外显之表象也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴阳者-万物之能始也-故曰-阴在内-阳之守也-阳在外-阴之使也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;阴阳者，万物之能始也。故曰，阴在内，阳之守也。阳在外，阴之使也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因此阴阳消长之定律，亦即为万物消长动能之始也。故有言，阴能停留体内生长循环，乃因外有阳之固守也，而阳能随心所欲的在外固守，也因为有阴之在内控制，提供其源源不断之能源也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-法阴阳奈何:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;帝曰：法阴阳奈何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，阴阳变化消长是如何呢？请说明。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-阳胜则身热-腠理闭-喘麤为之俛仰-汗不出而热-齿干-以烦冤腹满死-能冬不能夏:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;歧伯曰：阳胜则身热，腠理闭，喘麤为之俛仰。汗不出而热，齿干，以烦冤腹满死。能冬不能夏。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯说，体中之阳过热，则身体会出现热症，如毛孔开则热气外泄无灾，若正好毛孔闭塞，则呼吸会变为粗大而会俯仰不定。汗不出而内热盛时，造成牙齿干燥，情绪苦闷烦燥腹部胀满而死。此种情形如在冬季因外寒或可保存生命，若正值夏令则必凶。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴胜则身寒-汗出身常清-数栗而寒-寒则厥-厥则腹满死-能夏不能冬-此阴阳更胜之变-病之形能也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;阴胜则身寒，汗出身常清，数栗而寒。寒则厥，厥则腹满死。能夏不能冬。此阴阳更胜之变，病之形能也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;体内阴过盛则生寒症，若毛孔闭锁，阳气不外出，则较无问题。若汗腺分泌不止，阳气〈营养）不固守随汗出，则身体亦发冷，战栗且恶寒，到此时必冰冷麻木，以致腹因阴盛胀满而死。若外在节气正值夏日，或可藉由自然界之阳气以助体温维持。若值冬令，则雪上加霜必致垂危。此为阴阳若遇盛之时产生之恶变，也就是疾病的外在形态也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-调此二者奈何:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;帝曰：调此二者奈何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问说，如何调整此二者呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-能知七损八益则二者可调-不知用此-则早衰之节也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;歧伯曰：能知七损八益则二者可调，不知用此，则早衰之节也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，人能知损益之道，则能调和体内之阴阳，不知自然消长之理，过度的损耗，则必提早衰老也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;年四十而阴气自半也-起居衰矣-年五十-体重-耳目不聪明矣-年六十-阴痿-气大衰-九窍不利-下虚上实-涕泣俱出矣:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;年四十而阴气自半也，起居衰矣。年五十，体重，耳目不聪明矣。年六十，阴痿，气大衰，九窍不利，下虚上实，涕泣俱出矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人年至四十，则阴气必自行衰为一半，所以起居亦不如年轻人。年到五十，身体便重滞，耳目会不聪明矣。人年六十，则阴气必大衰，故人身九孔必不通利，造成下部阴虚，阳气上浮而实积在上，故涕与泪倶出矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故曰-知之则强-不知则老-故同出而名异耳-智者察同-愚者察异-愚者不足-智者有余:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故曰，知之则强，不知则老。故同出而名异耳。智者察同，愚者察异。愚者不足，智者有余。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以说，人知此理则必强盛，不知且违逆则必衰老矣。故阴阳本同一处生且平衡，其名相异也。智慧之人能察其之同性，愚昧之人只察知其异。反之，阴阳不足之人为愚昧，阴阳有余之人为智者。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;有余则耳目聪明-身体轻强-老者复壮-壮者益治-是以圣人为无为之事-乐恬憺之能-从欲快志于虚无之守-故寿命无穷-与天地终-此圣人之治身也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;有余则耳目聪明，身体轻强，老者复壮，壮者益治。是以圣人为无为之事，乐恬憺之能，从欲快志于虚无之守，故寿命无穷，与天地终。此圣人之治身也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人有余则耳聪目明，身轻体健，老当益壮，壮者不病，所以圣人能做不求代价之事，享乐于淡泊名利之中，心中无欲自守不燮，所以能寿与天齐，与天地终始，此为圣人调理身心之道。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;天不足西北-故西北方阴也-而人右耳目不如左明也-地不满东南-故东南方阳也-而人左手足不如右强也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;天不足西北，故西北方阴也。而人右耳目不如左明也。地不满东南，故东南方阳也。而人左手足不如右强也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;西北为高山峻岭，天势较低窄阳必不足而阴乃生，所以西北方为阴。如同人之右耳目不如左侧之明也。地在东南方为低洼之地，此必阴不足而阳盛，所以东南为阳方，故人之左手足不如右手足之强劲有力也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何以然:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;帝曰：何以然？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，为何如此呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-东方阳也-阳者其精并于上-并于上则上明而下虚-故使耳目聪明而手足不便也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;歧伯曰：东方阳也。阳者其精并于上，并于上则上明而下虚，故使耳目聪明而手足不便也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，自然界中东方为日出地，故东方为阳也。阳气轻故清浮于上，因向上集中故能耳聪目明，察精密于微处，但此处耳目因清阳在上，下必不足故手足必不便。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;西方阴也-阴者其精并于下-并于下则下盛而上虚-故其耳目不聪明而手足便也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;西方阴也。阴者其精并于下，并于下则下盛而上虚，故其耳目不聪明而手足便也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;西方为日落之地，阴之生也，故属阴。阴即人之体力性沉降下，集中下部故使下盛而上虚，所以手足有力时，耳目必不聪也，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故俱感于邪-其在上则右甚-在下则左甚-此天地阴阳所不能全也-故邪居之:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故俱感于邪，其在上则右甚，在下则左甚。此天地阴阳所不能全也，故邪居之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阳居上但左胜于右，阴居下但右胜于左，人一旦感邪在上部，则会因右侧阳较弱邪必先犯。邪侵下部时，则会因左侧阴较不足邪先犯左。这是因为天地间阴阳不能同时相互对应平衡所产生的，邪才会乘虚而入。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故天有精-地有形-天有八纪-地有五里-故能为万物之父母:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故天有精，地有形。天有八纪，地有五里，故能为万物之父母。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以因天有精阳之气，地有浊阴之形，天有八方之纪律以生四季，地有木、火、土、金、水五行之生克，故能为万物之父母也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;清阳上天-浊阴归地-是故天地之动静-神明为之纲纪-故能以生长收藏-终而复始:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;清阳上天，浊阴归地。是故天地之动静，神明为之纲纪。故能以生长收藏，终而复始。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;清阳上升到天，浊阴下沉入地，天地之动静即阴阳之变化。而自然界之运行如神明指引般有纲有纪的一丝不苟，因此才有能力来生、长、收、藏，终而复始，永远不变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;惟贤人上配天以养头-下象地以养足-中傍人事以养五藏:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;惟贤人上配天以养头，下象地以养足，中傍人事以养五藏。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是故唯有贤能之人，能知天道之运行一如人之头部，养头而顺天道；下足如地，以养地之道来养足；中则从人事间知所进退来养五臓。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;天气通于肺-地气通于嗌-风气通于肝-雷气通于心-谷气通于脾-雨气通于肾-新校正云-按千金方云-风气应于肝-雷气动于心-谷气感于脾-雨气润于肾:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;天气通于肺，地气通于嗌，风气通于肝，雷气通于心，谷气通于脾，雨气通于肾(新校正云：按千金方云，风气应于肝，雷气动于心，谷气感于脾，雨气润于肾)。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;天之阳气入通肺，地之阴气入通于咽，风气通肝臓，雷电通于心，山谷之气入通脾脏，雨气通于肾臓。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;六经为川-肠胃为海-九窍为水注之气:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;六经为川，肠胃为海，九窍为水注之气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;体内三阴三阳经络为自然界之河川，肠胃如大海之能受纳，人之九窍乃水溢出之地。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;以天地为之阴阳-阳之汗-以天地之雨名之-阳之气-以天地之疾风名之-暴气象雷-逆气象阳:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;以天地为之阴阳，阳之汗，以天地之雨名之。阳之气，以天地之疾风名之。暴气象雷，逆气象阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如用天地来比喻人体内阴阳之作用，则可说雨就如同人身上的汗属阳，阳的气化就如同天地间之疾风一様，人之暴怒如天地间之雷，故气向上升如同阳一样。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故治不法天之纪-不用地之理-则灾害至矣-故邪风之至-疾如风雨:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故治不法天之纪，不用地之理，则灾害至矣。故邪风之至，疾如风雨。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以治病之法如不遵循天地间之纪律，则灾祸必立至。天地间之邪风，来时快如风雨，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故善大治者-治皮毛-其次治肌肤-其次治筋脉-其次治六府-其次治五藏-治五藏者-半死半生也:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故善大治者，治皮毛，其次治肌肤，其次治筋脉，其次治六府，其次治五藏。治五藏者，半死半生也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以最好之医师，能治病之始在皮毛，再次之医师是待病入肌肉方察觉而施治，更次的则俟邪入经脉方去治疗，再次的俟邪入腑后方察觉而去治疗，最差的是病已入脏再去设法补救的。人病至五臓始治，生存机率只有一半矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故天之邪气-感则害人五藏-水谷之寒热-感则害于六府-地之湿气-感则害皮肉筋脉:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故天之邪气，感则害人五藏。水谷之寒热，感则害于六府。地之湿气，感则害皮肉筋脉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是故天气不正常必伤人五脏，水谷寒热不适则必害消化系统。地中湿气过盛，人感受之，则必损伤皮肉经脉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故善用针者-从阴引阳-从阳引阴-以右治左-以左治右-以我知彼-以表知里-以观过与不及之理-见微得过用之不殆:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故善用针者，从阴引阳，从阳引阴。以右治左，以左治右。以我知彼，以表知里。以观过与不及之理，见微得过用之不殆。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以善于用针者，能从阴中引阳出，能从阳中引阴出，利用健侧治患侧，以穴位的侦测而知其它病变，从四肢上的穴位而能探知内部臓腑之病变。从而察知其间过与不及之理，知进退之机，始终如一的不怠慢。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;善诊者-察色按脉-先别阴阳-审清浊而知部分-视喘息-听音声-而知所苦-观权衡规矩-而知病所主:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;善诊者，察色按脉，先别阴阳。审清浊而知部分。视喘息，听音声，而知所苦。观权衡规矩，而知病所主。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;善于诊断的医师，能察气色按脉，区别阴阳之消长，细审清浊之走向正常否，而知病于何部。看病人之喘息，听其发出之声音如何，可知其为何所苦。用阴阳五行之大法规矩来判断病在何处。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;按尺寸-观浮-沈-滑-濇-而知病所生以治-新校正云-按甲乙经作知病所在以治则无过-下无过二字续此为句-无过以诊则不失矣:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;按尺寸、观浮、沈、滑、濇，而知病所生以治（新校正云：按甲乙经作知病所在以治则无过，下无过二字续此为句)。无过以诊则不失矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;手按寸、关、尺之脉，察其为浮、沉、滑、墙等脉象之变化，而得知病之所生，从而治之。诊断不失则必无过矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故曰-病之始起也-可刺而已-其盛-可待衰而已-故因其轻而扬之-因其重而减之-因其衰而彰之-形不足者-温之以气-精不足者-补之以味:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;故曰，病之始起也，可刺而已。其盛，可待衰而已。故因其轻而扬之，因其重而减之。因其衰而彰之。形不足者，温之以气。精不足者，补之以味。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;故可说，病之始生，刺之皮毛立已，待病势盛时，唯可待其衰时方施治，所以若病轻则用发散之法，病重时减少用发散之法，以免阳过度流失，病势缓时则乘势而进。形衰弱者，用温药补其气，精神不足者，必以厚味来补其五脏，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其高者-因而越之-其下者-引而竭之-中满者-泻之于内-其有邪者-渍形以为汗-其在皮者-汗而发之-其慓悍者-按而收之-其实者-散而泻之:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;其高者，因而越之。其下者，引而竭之。中满者，泻之于内。其有邪者，渍形以为汗。其在皮者，汗而发之。其慓悍者，按而收之。其实者，散而泻之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;邪气在上者，用汗法发汗；邪居下者，则用攻下的利尿剂；邪居中部的，可用泻药攻内，使之尽出。始生之邪，则用汗法，因在皮毛，可一汗而尽出其邪。若病邪已盛达四肢，则可用按摩方式来缓和。遇邪坚实者，先击散再泻出体外。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;审其阴阳-以别柔刚-阳病治阴-阴病治阳-定其血气-各守其乡-血实宜决之-气虚宜掣引之:71f17cbb2102f777d860b8a3649a4b63&#34;&gt;审其阴阳，以别柔刚。阳病治阴，阴病治阳。定其血气，各守其乡。血实宜决之，气虚宜掣引之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;治病必细审阴阳之消长，分别其刚柔之性，务使邪尽而不伤正，阳有病而先固其阴，阴有病则先固其阳，不使病进，守定其气血之流畅，不令其离经叛道。血液阻塞成实体，则必放其瘀血，使其尽出，不生阻碍。气不足而产生循环障碍，则用针来作导引，使气足而恢复正常循环。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生气通天论篇第三</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081603.html</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081603.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-夫自古通天者-生之本-本于阴阳-天地之间-六合之内-其气九州-九窍-五藏-十二节-皆通乎天气:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;黄帝曰：夫自古通天者，生之本。本于阴阳，天地之间，六合之内。其气九州、九窍、五藏、十二节，皆通乎天气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说自古能知天地之法则，即知生命之源。生命源于天阳地阴之交会，存在四方上下之间，人之生气犹如天地之气是一样的，天地之气布达四方之下。人之气布达全身上下左右五脏六腑全身关节，外应九窍，与天地之气相接，是全身动能之源。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其生五-其气三-数犯此者-则邪气伤人-此寿命之本也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;其生五，其气三，数犯此者，则邪气伤人，此寿命之本也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;内部脏腑相互相生五行关系，不同之气，行不同之经脉功能不同，但皆相辅相成，合而为一，完全与自然界相同。人如不知养顺于天地间的法则，起居不节，情志不定，必生病变，此为生命长寿之本源。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;苍天之气-清净则志意治-顺之则阳气固-虽有贼邪-弗能害也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;苍天之气，清净则志意治，顺之则阳气固，虽有贼邪，弗能害也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人之气如天地之气，气清万物向荣，人则情志安和，人知顺应天地则阳气能固守生命，即令外在环境倏变，亦无法加害人身。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;此因时之序-故圣人传精神-服天气而通神明:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;此因时之序，故圣人传精神，服天气而通神明。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这是因为能顺应一年二十四节气而成的，所以圣人教导百姓，调和精神状态顺天地之自然法则而生，自然智虑清明，身体健康长寿。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;失之则内闭九窍-外壅肌肉-卫气散解-此谓自伤气之削也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;失之则内闭九窍，外壅肌肉，卫气散解，此谓自伤气之削也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如失之秩序，必造成身体九窍阻塞不通，浊物壅塞肌肉腠理间停留不去，无法正常排泄出来，人身自卫能力必因而衰弱，此皆因自己不知保养调整身心而自伤造成的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阳气者-若天与日-失其所则折寿而不彰-故天运当以日光明-是故阳因而上-卫外者也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阳气者，若天与日。失其所则折寿而不彰，故天运当以日光明。是故阳因而上，卫外者也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人身之阳气，犹如天与太阳；天覆盖一切，太阳照耀一切，此为天阳，与人身阳气相同，如一旦天阳运行失序，犹人身之阳气无法正常运作，必造成折寿且皮表枯萎不华。阳气在上如太阳，能保卫人之外表，使病邪不致内犯。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因于寒-欲如运枢-起居如惊-神气乃浮:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因于寒，欲如运枢。起居如惊，神气乃浮。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一旦外界寒盛，则会加速运转以御外。此时若生活起居如受骛一样，不知自处，则阳气上浮，无法正常运作，寒邪必趁虚而入。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因于暑-汗-烦则喘喝-静则多言-体若燔炭-汗出而散:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因于暑，汗，烦则喘喝，静则多言。体若燔炭，汗出而散。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果外在环境过热，体内阳气外溢，毛孔开过量汗流出，造成体内水份不足而燥烦因成喘渴。如汗无法宣泄而闭塞体内，必生谵语不断，身体但热不寒，皮肤炙手，唯汗出乃散。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因于湿-首如裹-湿热不攘-大筋緛短-小筋弛长-緛短为拘-弛长为痿:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因于湿，首如裹。湿热不攘，大筋緛短，小筋弛长。緛短为拘，弛长为痿。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如受困外在环境遇湿，头部如戴帽一样受到束缚，阳气与湿和，黏结体内不散，阳气无法正常运行，湿热停留大筋，会造成大筋缩短。细筋分布肌肉间，湿热停此则会使肌肉萎缩无力。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因于气-为肿-四维相代-阳气乃竭:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因于气，为肿。四维相代，阳气乃竭。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果阳气本身停滞不前，则会使人身形臃肿，营养无法布达全身，循环产生不正常之代谢，终至阳气衰竭而生危。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阳气者-烦劳则张-精绝-辟积于夏-使人煎厥-目盲不可以视-耳闭不可以听-溃溃乎若坏都-汩汨乎不可止:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阳气者，烦劳则张，精绝，辟积于夏，使人煎厥。目盲不可以视，耳闭不可以听。溃溃乎若坏都，汩汨乎不可止。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阳气之性是这样的，人一旦过于操烦，则令阳气外张不与阴和，以致精力衰竭。夏日操劳，阳气应随汗出，一旦积屯体内无法出外，则会令人昏厥高热不退，造成目瞎无法正视，耳无法听闻而丧失意识。此际则如国家之溃败，堤防之决堤，一发不可终止。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阳气者-大怒则形气绝-而血菀于上-使人薄厥-有伤于筋-纵-其若不容:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阳气者，大怒则形气绝，而血菀于上，使人薄厥。有伤于筋，纵，其若不容。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阳气另一特性是一旦人在大怒之下，全身绷紧怒目发张，血会随阳之上升而贯注于脑中，极易造成人昏厥中风。如此一来则令筋无法随意控制而成弛缓状态，失去自主力。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;汗出偏沮-使人偏枯-汗出见湿-乃生痤疿:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;汗出偏沮，使人偏枯。汗出见湿，乃生痤疿。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如造成半身出汗，则必生偏枯一侧不遂。如出汗时正好遇到外在之湿气，则皮肤必生病变如疣、疹等。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;高梁之变-足生大丁-受如持虚-劳汗当风-寒薄为皱-郁乃痤:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;高梁之变，足生大丁。受如持虚，劳汗当风，寒薄为皱，郁乃痤。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;平素太过讲究山珍海味，多食油腻之人，则易生脓疡于足部。人因劳动而汗出，阳虚之人于此时当风，则风邪必进入体内，如为寒风则生皮疱，如阻塞毛孔不出，则生脓疡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阳气者-精则养神-柔则养筋-开阖不得-寒气从之-乃生大偻-陷脉为瘘-留连肉腠:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阳气者，精则养神，柔则养筋。开阖不得，寒气从之，乃生大偻。陷脉为瘘，留连肉腠。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阳气之性，在很精纯时则能养人之元神生命，柔和的时候能养全身之筋。如遇人体毛孔开阖不正常时，若寒气入里，必生佝偻之症。如入侵经脉，则生瘿肿、淋巴结肿，肿脓会停留肌肉内漫延。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;俞气化薄-传为善畏-及为惊骇-营气不从-逆于肉理-乃生痈肿:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;俞气化薄，传为善畏，及为惊骇。营气不从，逆于肉理，乃生痈肿。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如从背部俞穴入体，会造成臓气不足，则必生易惊胆小的神经过敏之情志病。如邪气入血分，血管相抵则生脓肿。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;魄汗未尽-形弱而气烁-穴俞以闭-发为风疟-故风者-百病之始也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;魄汗未尽，形弱而气烁。穴俞以闭，发为风疟。故风者，百病之始也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如人之汗无法透发，停留体内，造成外形瘦弱而躁。又如背部俞穴闭塞阳气不行，则必生疟病往来寒热。所以风为百病之始，实有因也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;清静则肉腠闭拒-虽有大风苛毒-弗之能害-此因时之序也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;清静则肉腠闭拒，虽有大风苛毒，弗之能害。此因时之序也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人如能保持气清神静，则阳气必和，人的固表能力强盛，即令遇到恶劣之气候环境，终不生害。此因能体悟顺应天地时序之理而致的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故病久则传化-上下不并-良医弗为:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;故病久则传化，上下不并，良医弗为。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果邪留体内久久不去，必生传变移转，造成上下不交，阴阳不容，即有良医亦必束手无策。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故阳蓄积病死-而阳气当隔-隔者当泻-不亟正治-粗乃败之:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;故阳蓄积病死，而阳气当隔，隔者当泻。不亟正治，粗乃败之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人身之阳一旦受阻积滞不去，必生危厄，而当阳气受阻时必用泻法速治或可解灾。不急速且正确施治，又遇庸医，必因时之失而终败。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故阳气者-一日而主外-平旦人气生-日中而阳气隆-日西而阳气已虚-气门乃闭:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;故阳气者，一日而主外。平旦人气生，日中而阳气隆，日西而阳气已虚，气门乃闭。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是故阳气者，白天固守人体之外侧。清晨日出时，阳气由里走表，至正午时阳必盛旺至极，日落西山时阳气亦衰弱于表而内敛，毛孔闭锁，固阳于内不使外溢。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故暮而收拒-无扰筋骨-无见雾露-反此三时-形乃困薄:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;是故暮而收拒，无扰筋骨，无见雾露。反此三时，形乃困薄。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此阳气之道，因日暮而内敛不出，不在夜间运动筋骨逼阳气与汗出，不与外在之寒露相触，此乃养阳气之正道，吾人如违逆之，阳气必损，以致人之外形必可日见薄弱多病。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-阴者-藏精而起亟也-阳者-卫外而为固也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;歧伯曰：阴者，藏精而起亟也；阳者，卫外而为固也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人之阴，其性能随时吸收积存营养之精华，随时立即提供人之所需。人之阳，是专斗强固外表，使身体不受环境之倏变而生病也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴不胜其阳-则脉流薄疾-并乃狂:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阴不胜其阳，则脉流薄疾，并乃狂。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其关系不但密切且互相平衡的，一旦阳太过，阴无法及时供养，造成阴不足而阳亢，此时人必生狂乱而血脉加速。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阳不胜其阴-则五脏气争-九窍不通:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阳不胜其阴，则五脏气争，九窍不通。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如阳不足，无法接收阴之精气而造成阴过盛时，五脏会互相争引过盛之阴精，但因吸收过量，导致九窍闭塞不通。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是以圣人陈阴阳-筋脉和同-骨髓坚固-气血皆从:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;是以圣人陈阴阳，筋脉和同，骨髓坚固，气血皆从。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是故唯圣人知晓阴阳之平衡原理，使筋脉柔和，骨髓坚固强壮，气血流畅无阻。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;如是则内外调和-邪不能害-耳目聪明-气立如故:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;如是则内外调和，邪不能害。耳目聪明，气立如故。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;体之内外协调均匀，病终不生害。耳聪目明，即使无志，仍可维持正常之机能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;风客淫气-精乃亡-邪伤肝也:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;风客淫气，精乃亡，邪伤肝也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;常人不知阴阳维持平衡之道，极易受外在环境倏变而生疾病。如受风过量而损人之阳，则无法正常吸收营养之精华，肝脏必生病变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因而饱食-筋脉横解-肠澼为痔-因而大饮-则气逆-因而强力-肾气乃伤-高骨乃坏:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因而饱食，筋脉横解，肠澼为痔。因而大饮，则气逆。因而强力，肾气乃伤，高骨乃坏。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人因暴饮暴食，造成消化系统过量负荷，使筋脉弛缓，不消化之食物在体内生变而成下痢或生痔。大量饮酒，胃必受损而气反逆不降生呕。过度提举重物必伤肾气，腰骨必坏。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;凡阴阳之要-阳密乃固-两者不和-若春无秋-若冬无夏:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;凡阴阳之要，阳密乃固。两者不和，若春无秋，若冬无夏。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;大凡阴阳平衡之重点在不可过饮、过饱、过劳、过于暴露于外在不良之环境中，一切适中，生活规律，心情平静，则阳能固外，阴安于内。一旦两者失和，就如同大自然中有春无秋，有冬无夏之反常现象，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因而和之-是谓圣度-故阳强不能密-阴气乃绝:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因而和之，是谓圣度。故阳强不能密，阴气乃绝。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如能调和，则符合于圣人之法则。是故阳过强而外溢不守，阴亦随之耗绝，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴平阳秘-精神乃治-阴阳离决-精气乃绝:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;阴平阳秘，精神乃治。阴阳离决，精气乃绝。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阴气能平和发展于体内，阳气能固守体外，使邪不入侵，百病不生，神釆飞扬。阴阳一旦不容而分离，营养无法供入体内人必死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因于露风-乃生寒热-是以春伤于风-邪气留连-乃为洞泄:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;因于露风，乃生寒热。是以春伤于风，邪气留连，乃为洞泄。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人体阳虚时，因外在环境之改变而病入，寒热之抗争必见。所以人如在春季受伤于汗出当风，病邪流连不去，夏季易生汗流不止或下痢。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夏伤于暑-秋为痎疟:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;夏伤于暑，秋为痎疟。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夏日过炎而受暑热所伤，即令尝时不病，秋季来临时因环境改变病机立发造成咳嗽不止，皆因夏日过炎伤津肺津不足，至秋日引发。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;秋伤于湿-上逆而咳-发为痿厥:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;秋伤于湿，上逆而咳，发为痿厥。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如于秋季时，久坐卧于湿地，湿入里与脾湿应合阻于中焦，气机不下反逆成咳，肌肉无充足之营养供应受制于湿，造成肌肉萎缩无力。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;冬伤于寒-春必温病:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;冬伤于寒，春必温病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;冬季来临时不知不可任意发汗，因不正常之劳汗过量，寒邪趁此进入毛孔，即使当时不病，到了春天必然发生因体内津液不足而造成不见恶寒之热性病也！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;四时之气-更伤五藏-阴之所生-本在五味-阴之五宫-伤在五味:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;四时之气，更伤五藏。阴之所生，本在五味。阴之五宫，伤在五味。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;四季之节气，因人不知顺应，必内伤于脏腑之间。人阴之生，在于饮食营养之酸、苦、甘、辛、咸五味之中，而伤阴的也因于此五味之中。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故味过于酸-肝气以津-脾气乃绝:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;是故味过于酸，肝气以津，脾气乃绝。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;例如过食酸物，肝中津液过盛，脾因而受损。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;味过于咸-大骨气劳短肌-心气抑:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;味过于咸，大骨气劳短肌，心气抑。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人食咸味太过，肾气过大，造成骨大脾气易怒，肌肉较短皮肤粗糙，心脏受到压制。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;味过于甘-心气喘满-色黑-肾气不衡:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;味过于甘，心气喘满，色黑，肾气不衡。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;食味过甘甜，则胸内苦满胀闷，皮肤生黑，肾气受制而功能不正常。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;味过于苦-脾气不濡-胃气乃厚:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;味过于苦，脾气不濡，胃气乃厚。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;食味过于苦，脾赃无法运化营养，肌肉因之衰退，但胃口过盛，造成恶性循环。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;味过于辛-筋脉沮弛-精神乃央:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;味过于辛，筋脉沮弛，精神乃央。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;食味过辛辣，人之筋脉会失去力量，变为弛缓，精神变差。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故谨和五味-骨正筋柔-气血以流-凑理以密-如是则骨气以精-谨道如法-长有天命:143b228dae0021da892f2a2dd85f0124&#34;&gt;是故谨和五味，骨正筋柔，气血以流，凑理以密。如是则骨气以精，谨道如法，长有天命。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人食五味必相柔和，不可太过，则骨能正，筋能柔，气血流畅，肌肉毛孔密合，人能如此则精神与肉体必祥和无灾，谨慎严格的遵循此道，必能长寿健康。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四气调神大论篇第二</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081602.html</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081602.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;春三月-此谓发陈-天地倶生-万物以荣-夜卧早起-广步于庭-被发缓形-以使志生-生而勿杀-予而勿夺-赏而勿罚-此春气之应-养生之道也-逆之则伤肝-夏为寒变-奉长者少:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;春三月，此谓发陈，天地倶生，万物以荣。夜卧早起，广步于庭。被发缓形，以使志生，生而勿杀，予而勿夺，赏而勿罚。此春气之应，养生之道也。逆之则伤肝。夏为寒变，奉长者少。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;农历正月、二月、三月为春季，吾人实应以“立春”之日始，后至“夏至”之前谓之“春三月”。此时节为万物自地下藏潜始出芽生长之时，谓之“发陈”。天气下降，地气上升，万物因之而荣盛。人居此时节，养生之道在晚睡早起，缩短睡眠时间，散步于庭圜中，全身放松步履缓慢自然的深呼吸，用无欲以养情志。情志中不生害人之念，但求施予不求贪夺，但求回报他人不怨恨处罚别人，此应于时节，乃养生之道。如反其道而行，则首先伤肝，因春属木主肝应之，肝气于此时节当旺，此中医情志伤身之始论。如受伤于此春时，则夏季时必易受寒之病。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夏三月-此谓蕃秀-天地气交-万物华实-夜卧早起-无厌于日-使志无怒-使华英成秀-使气得泄-若所爱在外-此夏气之应-养长之道也-逆之则伤心-秋为痎疟-奉收者少-冬至重病:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;夏三月，此谓蕃秀。天地气交，万物华实。夜卧早起，无厌于日，使志无怒，使华英成秀，使气得泄，若所爱在外。此夏气之应，养长之道也。逆之则伤心，秋为痎疟，奉收者少，冬至重病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夏至以后到立秋前此三月为夏季，名之“蕃秀”。天地之气相交正旺，万物成长结实茂盛，人于此节令，必晚睡早起，不惧或烦躁在日间，日间多热，然使情志不怒，心情开朗清新，当汗则汗，不因多汗而烦怒，应心爱此状，乃得成长之道。如反逆之，则心臓受损，因夏属火应于心，如此心在夏受伤后，则秋季来时必生咳病往来寒热，以至秋季无法存够充足之营养，免疫系统必弱，到了冬天必生重病，亳无固表能力应对外在气侯之倏变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;秋三月-此谓容平-天气以急-地气以明-早卧早起-与鸡俱兴-使志安宁-以缓秋刑-收敛神气-使秋气平-无外其志-使肺气清-此秋气之应-养收之道也-逆之则伤肺-冬为飧泄-奉藏者少:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;秋三月，此谓容平。天气以急，地气以明。早卧早起，与鸡俱兴。使志安宁，以缓秋刑。收敛神气，使秋气平。无外其志，使肺气清。此秋气之应，养收之道也。逆之则伤肺，冬为飧泄，奉藏者少。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;立秋到冬至之间的三个月为秋季，又称“容平”天气肃杀，地气渐收，此时人当早睡早起，与鸡同样的起居，应保持情志安静，来缓和外在秋曰的肃杀之气。目神内敛，少言寡欲，使秋曰肃杀平缓，无事不奔走，使肺气清和，秋之杀气不入肺，此应于秋季乏收养之道。如违反则肺伤，秋主金应于肺故也，肺气受损即令当时不病，到了冬天必生下痢，饮食入胃即下泄，营养必无法吸收完全。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;冬三月-此谓闭藏-水冰地坼-无扰乎阳-早卧晚起-必待日光-使志若伏若匿-若有私意-若已有得-去寒就温-无泄皮肤-使气亟夺-此冬气之应-养藏之遒也-逆之则伤肾-春为痿厥-奉生者少:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;冬三月，此谓闭藏。水冰地坼，无扰乎阳。早卧晚起，必待日光。使志若伏若匿，若有私意，若已有得。去寒就温，无泄皮肤，使气亟夺。此冬气之应，养藏之遒也。逆之则伤肾，春为痿厥，奉生者少。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;从冬至到立春前此三月谓之冬季，又名“闭藏”此天寒地冻之时，阳气潜藏地下深处，无法自地上出来缓和冬寒，人们应早睡晚起，俟曰头出来再起床，精神上也应如地下阳气般藏志隐匿不出，如生私欲则当其已得。在居住环境上应避寒近温暖之地，汗不出皮肤，不过度运动流汗伤身，此应乎冬季，为正确之养藏之道也。如违反它，则必伤肾，春季来临时必生痿病、骨病或四肢麻木冰冷不仁，使新陈代谢减弱。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;天气清净-光明者也-藏德不止-故不下也-天明则日月不明-邪害空窍-阳气者闭塞-地气者冒明-云雾不精-则上应白露不下-交通不表万物命故不施-不施则名木多死:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;天气清净，光明者也。藏德不止，故不下也。天明则日月不明，邪害空窍。阳气者闭塞，地气者冒明。云雾不精，则上应白露不下。交通不表万物命故不施，不施则名木多死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;天地间节令正常则气清神明，万物赡养无灾，如一旦节令失调失序，则天阳不降，地气不升，否塞不通，白天时亦不见日月，此时病邪必横行无忌，趁虚而入，天阳受阻，地气浊混，云雾不合时节而降，万物无法承受此不正常气候，无法正常吸收自然之精华，是故大木多死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;恶气不发-风雨不节-白露不下-则菀槁不荥-贼风数至-暴雨数起-天地四时不相保-与道相失-则未央绝灭-唯圣人从之-故身无奇病-万物不失-生气不竭-逆春气则少阳不生-肝气内变:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;恶气不发，风雨不节，白露不下，则菀槁不荥，贼风数至，暴雨数起，天地四时不相保，与道相失，则未央绝灭。唯圣人从之，故身无奇病。万物不失，生气不竭。逆春气则少阳不生，肝气内变。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又混浊之气无法宣泄，不风而风至，不雨而雨至，当雾两无露水，则枯木不生而终死，暴风暴雨又连续不断，天地四时不能正常，此失天地之道，则未生而先死。此唯有圣贤之人知之，故身无病痛，顺势而为禀其自然，绝不因外在环境改变而损失任何东西，保持强盛的生命力。如违逆春季养生之道，则全身输送养份及宣泄之管道不通，肝脏中堆积之废物无法排出，屯积肝内而生病变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;逆夏气则太阳不长-心气内洞-逆秋气则太阴不收-肺气焦满-逆冬气则少阴不藏-肾气独沈:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;逆夏气则太阳不长，心气内洞。逆秋气则太阴不收，肺气焦满。逆冬气则少阴不藏，肾气独沈。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;违逆夏季养生之道，则使皮表阻塞，汗液无法正常排出，心脏因动产生之热能无法宣泄而出，致伤心脏。违逆秋季养生之道，则脾脏无法孕藏足够之津液来润泽肺藏，致令肺中热炼烦满。违背冬季养生之道，则必令肾精不藏，肾阳不升反下沉，而无法固精保元，体力流失，骨骼松弛无力。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫四时阴阳者-万物之根本也-所以圣人-春夏养阳-秋冬养阴-以从其根:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;夫四时阴阳者，万物之根本也。所以圣人，春夏养阳，秋冬养阴，以从其根。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;四季与天地阴阳之道，为宇宙万物生长之本源，圣人知之，故于春夏二季养足阳气（吸收足够之营养加强免疫系统之功能），故于秋冬二季来养脏内应收存之营养，此为根本之法。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故与万物沈浮于生长之门-逆其根则伐其本-坏其眞矣-故阴阳四时者-万物之终始也-死生之本也-逆之则灾害生-从之则苛疾不起-是谓得道:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;故与万物沈浮于生长之门。逆其根则伐其本，坏其眞矣。故阴阳四时者，万物之终始也，死生之本也。逆之则灾害生，从之则苛疾不起，是谓得道。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;故能与万物一样顺应环境变化而得其成长之道，反逆之则必根坏烂而死，此真损伤命之本也。所以阴阳四季之变化，也就是万物消长终始之理也，为死生之大道。违反之则灾变立生，顺从它则疾病不生，此谓“得道”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;道者圣人行之-愚者佩之-从阴阳则生-逆之则死-从之则治-逆之则乱-反顺为逆-是谓内格:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;道者圣人行之，愚者佩之。从阴阳则生，逆之则死。从之则治，逆之则乱。反顺为逆，是谓内格。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;圣人采取如此之生活态度，愚人违背自然法则。顺从阴阳消畏之理则生，反之则死。顺从则可治，反之则生乱，此一悖逆称之“内格”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故圣人不治已病-治未病-不治已乱-治未乱-此之谓也-夫病已成而后药之-乱已成而后治之-譬犹渴而穿井-斗而铸锥-不亦晚乎:351543327a684d45d099733b12ccece3&#34;&gt;是故圣人不治已病，治未病。不治已乱，治未乱，此之谓也。夫病已成而后药之，乱已成而后治之，譬犹渴而穿井，斗而铸锥，不亦晚乎。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以古之圣人不治已病之时，乃治未病之时。不治天下已乱之时，求治于未乱之时。凡病已生成，再给予药治，天下大乱方思其治，就如同临渴而掘井取水，打仗时方去铸兵器一样，时已晚矣！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上古天眞论篇第一</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081601.html</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081601.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;昔在黄帝-生而神灵-弱而能言-幼而徇齐-长而敦敏-成而登天:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;昔在黄帝，生而神灵，弱而能言，幼而徇齐，长而敦敏，成而登天。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;古时有位明君名黄帝，生而聪敏过人，出生时就能说话，幼年天资过人，长大后因敦厚诚信，故成贤明之皇帝，因具土之厚实故名黄帝。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;乃问于天师曰-余闻上古之人-春秋皆度百岁-而动作不衰-今时之人-年半百而动作皆衰者-时世异耶-人将失之耶:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;乃问于天师曰，余闻上古之人，春秋皆度百岁，而动作不衰。今时之人，年半百而动作皆衰者，时世异耶？人将失之耶？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一曰，黄帝问天官歧伯：吾闻上古的人民，人人皆度百岁以上，且动作敏捷不衰。反观今人年逾半百，但外形及动作倶退化，此因世事之变化造成的呢？还是过失在自己呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-上古之人-其知道者-法于阴阳-和于术数-食饮有节-起居有常-不妄作劳:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;歧伯对曰，上古之人，其知道者，法于阴阳，和于术数。食饮有节，起居有常，不妄作劳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答，上古之人，知“天地之道”遵循阴阳之消长，行事符合天文术数历法不背天而行。饮食有节制，生活起居有规律，不使身心过劳，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故能形与神倶-而尽终其天年-度百岁乃去-今时之人-不然也-以酒为浆-以妄为常-醉以入房-以欲竭其精-以耗散其眞:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;故能形与神倶，而尽终其天年，度百岁乃去。今时之人，不然也，以酒为浆，以妄为常。醉以入房，以欲竭其精，以耗散其眞。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以能使外形及精神皆强盛，而安享天年，历百岁方去。现今时下之人不然，把酒当果汁暴饮无度；常心生妄想不切实际。醉后行房以满足其欲望而竭其精，耗散其元。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;不知持满-不时御神-务快其心-逆于生乐-起居无节-故半百而衰也-夫上古圣人之教下也-皆谓之虚邪贼风-避之有时-恬淡虚无-眞气从之-精神内守-病安从来:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;不知持满，不时御神。务快其心，逆于生乐，起居无节，故半百而衰也。夫上古圣人之教下也，皆谓之虚邪贼风，避之有时。恬淡虚无，眞气从之。精神内守，病安从来。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不知保持精满的好处，不知精神专一的好处，只求心欲之发泄，亳无节制的作乐，生活起居无节律，故年一过五十即衰老退化。而上古之圣人教导下民以身体空虚为邪之始生，以风气糜烂耗败人心为贼风，以此警告下民随时避之，保持身心平淡无求，则生命之源的真气必能在体内畅行无阻，神志内守则病从何生。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是以志闲而少欲-心安而不惧-形劳而不倦-气从以顺-各从其欲-皆得所愿-故美其食-任其服-乐其俗-髙下不相慕-其民故曰朴:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;是以志闲而少欲，心安而不惧，形劳而不倦。气从以顺，各从其欲，皆得所愿。故美其食，任其服，乐其俗，髙下不相慕，其民故曰朴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人如杲能无野心必能使欲望减少，人心因安定自然无所惧，精神一定，即便身体劳动亦不感疲乏。人体内的真气“免疫系统”必能强盛起柬，因无欲而更强，因无耗而更壮，故如人能品味食物不论其髙贵或劣等，穿衣服只求舒适不求名品，享受此一良俗不以为苦，官位高低亦不互相妒嫉，此人民之心为朴实之心，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是以嗜欲不能劳其目-淫邪不能惑其心-愚智贤不肖-不惧于物-故合于道-所以能年皆度百岁-而动作不衰者-以其德全不危也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;是以嗜欲不能劳其目，淫邪不能惑其心。愚智贤不肖，不惧于物，故合于道。所以能年皆度百岁，而动作不衰者，以其德全不危也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;嗜好欲望不能迷惑其目，淫秽之事不惑其心，不论愚笨的、智慧的、贤能的人、不肖的人，皆不受物欲影响，此真合于天地之道，是故人人能度百岁而不衰，因其道德完美，不图一丝侥幸之心而招危也！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-人年老而无子者-材力尽邪-将天数然也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;帝曰，人年老而无子者，材力尽邪？将天数然也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，人年老的时候无法生子，其因精力已尽呢？亦是天命的关系？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-女子七岁-肾气盛-齿更发长-二七而天癸至-任脉通-太冲脉盛-月事以时下-故有子-三七肾气平均-故眞牙生而长极-四七筋骨坚-发长极-身体盛壮-五七阳明脉衰-面始焦-发始堕-六七三阳脉衰于上-面皆焦-发始白-七七任脉虚-太冲脉衰少-天癸竭-地道不通-故形坏而无子也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;歧伯曰，女子七岁，肾气盛，齿更发长。二七而天癸至，任脉通，太冲脉盛，月事以时下，故有子。三七肾气平均，故眞牙生而长极。四七筋骨坚，发长极，身体盛壮。五七阳明脉衰，面始焦，发始堕。六七三阳脉衰于上，面皆焦，发始白。七七任脉虚，太冲脉衰少，天癸竭，地道不通，故形坏而无子也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;女人七岁时，肾气始盛，故换齿发增长，十四岁月经来，自此任脉上下通畅，肝脏太冲血脉壮盛，月事每月定期来，因而有子。二十一岁成年真齿生而长，二十八岁筋骨坚硬不再长高，发长至此，身体进入壮盛时期。三十五岁胃气始衰，面部皮肤产生皱纹，发开始脱。四十二岁三阳之血脉从面上始衰，面呈焦黄干燥，发开始白。四十九岁任脉退化空虚，肝血不生于冲脉，月事止进入更年期，子宫退化，外形衰老而无法有子。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;丈夫八岁肾气实-发长齿更-二八肾气盛-天癸至-精气溢写-阴阳和-故能有子-三八肾气平均-筋骨劲强-故眞牙生而长极-四八筋骨隆盛-肌肉满壮-五八肾气衰-发堕齿槁-六八阳气衰竭于上-面焦发鬂颁白-七八肝气衰-筋不能动-天癸竭-精少-肾藏衰-形体皆极-八八则齿发去-肾者主水-受五藏六府之精而藏之-故五藏盛乃能写-今五藏皆衰-筋骨解堕-天癸尽矣-故发鬓白-身体重-行步不正而无子耳:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;丈夫八岁肾气实，发长齿更。二八肾气盛，天癸至，精气溢写，阴阳和，故能有子。三八肾气平均，筋骨劲强，故眞牙生而长极。四八筋骨隆盛，肌肉满壮。五八肾气衰，发堕齿槁。六八阳气衰竭于上，面焦发鬂颁白。七八肝气衰，筋不能动，天癸竭，精少，肾藏衰，形体皆极。八八则齿发去。肾者主水，受五藏六府之精而藏之，故五藏盛乃能写。今五藏皆衰，筋骨解堕，天癸尽矣。故发鬓白，身体重，行步不正而无子耳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;男人八岁肾气充实故换齿发长，十六岁肾气壮盛，亦有排精现象，男女交合故能生子。二十四岁肾气平和，筋骨最强劲之时，成年齿生而长成，三十二岁筋骨变粗，肌肉满实。四十岁始肾气衰弱，落发齿松。四十八岁因上焦阳气不足而面皮皱多鬓发渐白。五十六岁肝气渐衰不能养筋，故力也衰。气血无力注于精官，精少，肾气不足，形体亦衰老。六十四岁则齿落发秃，肾脏主水，禀受五臓六腑之精华而有能力藏精排水，把五脏所累积之废物排出体外。现今五臓倶衰，筋骨松弛，无生精之力，故鬓发皆白，身体沉重，走路不直，故而无子。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-有其年已老而有子者-何也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;帝曰，有其年已老而有子者，何也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，也常见老人也有生孩子的，这又为什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-此其天数过度-气脉常通-而肾气有余也-此虽有子-男不过尽八八-女不过尽七七-而天地之精气皆竭矣:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;歧伯曰，此其天数过度，气脉常通，而肾气有余也。此虽有子，男不过尽八八，女不过尽七七，而天地之精气皆竭矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯说，此因天赋过人故与常人标准不同，其人虽老但经脉之流通如同年轻人一样肾气有力所致。但即令有子，男子若超过六十四岁，女子若过四十九岁是绝不会生子的，因为一旦过此年纪，男女必缺乏精力之泉源“肾气”而造成。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-夫道者-年皆百数-能有子乎:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;帝曰，夫道者，年皆百数，能有子乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，今有懂得修习养生之道，且又有成就之人，如年过百数，有可能再生子吗？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-夫道者-能却老而全角-身年虽寿能生子也:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;歧伯曰，夫道者，能却老而全角，身年虽寿能生子也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯答，如果是真正得道之高人，因能保持返老还童之身与心，不会老化，无论如何长寿都会具有生殖能力的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-余闻上古真人者-提挈天地-把握阴阳-呼吸精气-独立守神-肌肉若一-故能寿敝天地-无有终时-此其道生-中古之时-有至人者-淳德全道-和于阴阳-调于四时-去世离俗-积精全神-游行天地之间-视听八达之外-此盖益其寿命而强者也-亦归于眞人:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;黄帝曰，余闻上古真人者，提挈天地，把握阴阳，呼吸精气，独立守神，肌肉若一，故能寿敝天地，无有终时，此其道生。中古之时，有至人者，淳德全道，和于阴阳，调于四时。去世离俗，积精全神。游行天地之间，视听八达之外。此盖益其寿命而强者也，亦归于眞人。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，我曾听过上古之真人，能知天地之道，知晓掌握阴阳之理，呼吸日月之精华，独自寡居专守神志，身心一体，故长寿如天地，无法知其极处，此因其得天地之道而长生。中古时期则有所谓至人耆，因德行深厚合于天道，顺从于阴阳之消长，调整四时之起居，离世俗而独居深山中，积存体内之精气不泻，神志全而无欲。能畅游天地之间，世间每一角落皆能视及听及，他们以修养生息无欲无求，不食人间烟火而成强者，也是属于真人之颠。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其次有圣人者-处天地之和-从八风之理-适嗜欲于世俗之间-无恚嗔之心-行不欲离于世-被服章-举不欲观于俗-外不劳形于事-内无思想之患-以恬愉为务-以自得为功-形体不敝-精神不散-亦可以百数:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;其次有圣人者，处天地之和，从八风之理。适嗜欲于世俗之间，无恚嗔之心。行不欲离于世，被服章。举不欲观于俗，外不劳形于事。内无思想之患。以恬愉为务，以自得为功。形体不敝，精神不散，亦可以百数。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;近世则有圣人，能知天地之变化顺势而为，知四季风向之理而不受风寒。又知抑制欲望在人世中，不生贪吝之心。肉体居俗世间，穿世人一样之服，从世人一样的风俗，劳动于与世人一样的工作，但其内在精神无受影响，以恬淡安愉为首要，以满足为大功，如此即令外形无法避病邪，但因精神专一，亦可过百岁。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其次有贤人者-法则天地-象似日月-辨列星辰-逆从阴阳-分别四时-将从上古-合同于道-亦可使益寿而有极时:bda6aa019d7633dd60f84d9ffe688980&#34;&gt;其次有贤人者，法则天地，象似日月，辨列星辰，逆从阴阳，分别四时。将从上古，合同于道，亦可使益寿而有极时。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;再次有所谓贤人，能效法天地之法则不反背其道，从知日月星辰之变化推知四时之变化，反阴阳消长之理，利用四时以求生存。这些人亦能延年益寿，但不若真人一样成为仙人，而与天地并寿。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>