<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zies on </title>
    <link>http://www.zybiji.cc/zy.html</link>
    <description>Recent content in Zies on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 10 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://www.zybiji.cc/zy.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>经脉别论篇第二十一</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016091401.html</link>
      <pubDate>Sat, 10 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016091401.html</guid>
      <description>

&lt;p&gt;【 马莳曰：内言太阳、阳明、少阳、太阴、少阴、厥阴之脉，各有分别，故名篇。】
【 张志聪曰：言经脉、病脉之各有分别。】&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-人之居处动静勇怯-脉亦为之变乎-歧伯对曰-凡人之惊恐恚劳动静-皆为变也-是以夜行则喘出于肾-淫气病肺-首为-去声-恚-音惠:fd00e83f4adf907120ed887defdf93f6&#34;&gt;黄帝问曰，人之居处动静勇怯，脉亦为之变乎？歧伯对曰，凡人之惊恐恚劳动静，皆为变也。是以夜行则喘出于肾，淫气病肺。 【 首为，去声。恚，音惠。】&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，人的居所与活动状，还有勇敢怯懦是否会影响到脉呢？歧伯回答道，举凡人情志上的变化与劳动状况，只要有关系到日常生活起居的，脉都会改变。像夜间行房事，其喘息是出于肾脏，若行之过度，则易导致病邪入肺。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;有所堕恐-喘出于肝-淫气害脾-有所惊恐-喘出于肺-淫气伤心-度水跌仆-喘出于肾与骨-当是之时-勇者气行则已-怯者则着而为病也:fd00e83f4adf907120ed887defdf93f6&#34;&gt;有所堕恐，喘出于肝，淫气害脾。有所惊恐，喘出于肺，淫气伤心。度水跌仆，喘出于肾与骨。当是之时，勇者气行则已，怯者则着而为病也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人因堕落而伤身且因极度恐惧而产生的喘息则来自于肝，此时易使病邪入脾。常易受惊恐之人，其喘息出于肺，此时病邪极易入心而影响心臓。人过水时跌倒水中因而喘息，则此出于肾与骨。处于以上状况时，有胆识的人，其气易行，只要气血恢复顺畅病就好了。相反于胆小之人却令病入体内而生变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故曰-诊病之道-观人勇怯骨肉皮肤-能知其情-以为诊法也:fd00e83f4adf907120ed887defdf93f6&#34;&gt;故曰，诊病之道，观人勇怯骨肉皮肤，能知其情，以为诊法也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以诊病之法须视人之胆大或胆小，从骨肉皮肤的状况即可察知病人属何种人，此法为诊断之要法。
【 王冰曰：变谓变易常候。肾王于夜，气合幽冥，故夜行则喘息内从肾出也。夜行甚劳，因而喘息，气淫不次则病肺也。恐生于肝，堕损筋血，因而奔喘，故出于肝，肝木妄淫，害脾土也。惊则心无所倚，神无所归，气乱胸中，故喘出于肺。惊则神越，故气淫反伤心矣。湿气通肾，骨肾主之，故度水跌仆，喘出肾骨矣。气有强弱，神有壮懦，故殊状也。通达性情，得其情状，乃深识诊契物宜也。】
【 马莳曰：言五脏受伤，脉因此而变，诊者当以此为法也。盖肾属少阴，卫气夜行于阴，营气以寐而养，夜行则喘息内出于肾，肺为肾母，子气受淫，上干于肺，肺斯病焉。或堕坠而恐，则筋既受伤，血亦不纳，其喘息内出于肝，而肝气反余，淫气乘脾矣。惊则气乱，喘息出于肺，心无所倚，神无所归，所胜妄行，心反伤焉。渡水跌仆，水通于肾，则喘出于肾与骨，苟勇者气散则无病，怯者气着则为病矣。故诊病之道，既观人之勇怯、骨肉、皮肤，又知病肺、害脾、伤心、着肾之详，则诊法备矣。】
【 张志聪曰：此论三部九候之法，必先知经脉生始之原，而后知九候之病脉，知五脏生克之理，而后知死生之期。如人之居处安静，其气和平，自有经常之脉，若动作过用，则变而为病脉矣。肾属亥子，而气主闭藏，夜行则肾气外泄，故喘出于肾。肾为本，肺为末，肾气上逆，故淫伤于肺也。夫喘属肺证，又曰阳明厥则喘，汗出于肺主之皮毛，而生于胃腑之津液。此章首论喘，次论汗者，言经脉荣卫，生于胃腑水谷之津，而通会于肺气，是有经常之理。如劳动过伤，则五脏气逆，而脉亦为之变，故先论其变，而后论其常焉。堕惊度水跌仆，此数者，皆伤五脏之气。勇者逆气已过，正气复顺；怯者则留着为病，而见病脉矣。夫气有勇怯，理有疏密，皮肤有厚薄，骨肉有坚脆，能知其情，以为诊法之要。】&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故饮食饱甚-汗出于胃-惊而夺精-汗出于心-持重远行-汗出于肾-疾走恐惧-汗出于肝-摇体劳苦-汗出于脾-故春秋冬夏-四时阴阳-生病起于过用-此为常也:fd00e83f4adf907120ed887defdf93f6&#34;&gt;故饮食饱甚，汗出于胃。惊而夺精，汗出于心。持重远行，汗出于肾。疾走恐惧，汗出于肝。摇体劳苦，汗出于脾。故春秋冬夏，四时阴阳，生病起于过用，此为常也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;凡人于饱食时，汗大量流出，其汗水乃出于胃之津液。受到惊吓而让人冷汗直冒，此汗乃出于心之液。人持重物远行，所出之汗是由肾脏而出的。人因恐惧而奔走，所生之汗是来自肝脏之津液。人因运动或过于劳累，其所生之汗是来自脾脏之津液。因此在春夏秋冬四季中，人之所病乃起因于过于耗损内脏之津液，这是常见之状况。
【 王冰曰：饱甚胃满，故汗出于胃。惊夺心精，神气浮越，阳内薄之，故汗出于心。骨劳气越，肾复过疲，故持重远行，汗出于肾。暴役于筋，肝气罢极，故疾走恐惧，汗出于肝。摇体劳苦，谓动作施力，非疾走远行也，然动作用力，则谷精四布，脾化水谷，故汗出于脾。过用谓不适其性而强劳，为过即病生，此其常理。五脏受气盖有常，于用而过，则是以病生。】
【 马莳曰：此言人之四时脏腑生病，皆起于过用，亦诊病者所当知也。饮食入胃，太过于饱，食气蒸迫，故汗出于胃。事有惊怖，致夺精神，心神外越，故汗出于心。所持则重，所行则远，必骨以当之，惟肾主于骨，故汗出于肾。其走过疾，兼之恐惧，必筋以当之，惟肝主于筋，故汗出于肝。摇动其体，劳苦其形，必肉以当之，惟脾主于肉，故汗出于脾。此乃四时之在脏为阴，在腑为阳，其有病皆起于过用也。】
【 张志聪曰：汗者水谷之津液，饱甚则胃满，故汗出焉。血乃心之精，汗乃血之液。惊伤心气，汗出于心，故曰夺精。若持重远行则伤骨，故汗出于肾也。疲劳伤筋，故汗出于肝也。如劳伤四体，故汗出于脾。春秋冬夏，四时阴阳，自有经常，血气循行，各有调理，如动作过伤，则血气妄逆而生病，此自然之理也。口问篇曰：百病之始生也，皆生于风雨寒暑，阴阳喜怒，饮食居处，大惊卒恐，则血气分离，阴阳破散，经络厥绝，脉道不通，阴阳相逆，卫气稽留，经脉空虚，血气不次，乃失其常。是以惊恐恚劳动作饮食，以致喘汗出者，皆使气血不次，脉道失常，故欲知经度之循行，先识变常之逆气。】&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;食气入胃-散精于肝-淫气于精-食气入胃-浊气归心-淫精于脉-脉气流经-经气归于肺-肺朝百脉-输精于皮毛-毛脉合精-行气于府-府精神明-留于四脏-气归于权衡:fd00e83f4adf907120ed887defdf93f6&#34;&gt;食气入胃，散精于肝，淫气于精。食气入胃，浊气归心，淫精于脉。脉气流经，经气归于肺。肺朝百脉，输精于皮毛。毛脉合精，行气于府。府精神明，留于四脏，气归于权衡。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;常人饮食入胃肠磨碎消化后，把营养精华（中医名之阴津）贯送到肝脏，再由肝把营养分散到筋去滋养。同时饮食入胃，其产生之血则输送给心脏，心臓得此动能再傅出使全身血脉得以流畅。脉气顺延血脉而行，而阳气会再聚于肺中，肺气通于全身百脉，再由此而贯输阳热之气到皮毛中。由于心与肺合力生出之精气会聚集在气之会膻中位。膻中所聚之精气即为宗气，由此分输给五臓之中，使其有动能，可依春夏秋冬四季之不同而各显出不同之常脉，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;权衡以平-气口成寸-以决死生-饮入于胃-游溢精气-上输于脾-脾气散精-上归于肺-通调水道-下输膀胱-水精四布-五经并行-合于四时五脏-阴阳揆度-以为常也:fd00e83f4adf907120ed887defdf93f6&#34;&gt;权衡以平，气口成寸，以决死生。饮入于胃，游溢精气，上输于脾。脾气散精，上归于肺。通调水道，下输膀胱。水精四布，五经并行。合于四时五脏，阴阳揆度，以为常也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;以此作标准即可知人之正常与否，其会出现在寸口之脉位，由此可察知患者之有无胃气，以决定死生。人饮水入胃，遇胃热化气则进入脾土之臓，脾之功能在区分清净之气上输入肺，供应人体正常的水份需要，脾又能通调水道，使不同之水从三焦油网系统渗入肾臓，再汇集于膀胱而出体外，如此水之精气四散全身，均匀谐和的运行，符合于四季不同变化，维持一定的水份，配合日月阴阳的纪律，随时保持常态。
 【 王冰曰：肝养筋，故胃散谷精之气入于肝，则浸淫滋养于筋络矣。浊气，谷气也。心居胃上，故浊气归心，淫溢精微入于脉，心主脉故也。脉气流运，乃为大经，经气归宗，上朝于肺，肺为华盖，位复居高，治节由之，故受百脉之朝会也。平人气象论曰：脏真高于肺，以行荣卫阴阳。由此故肺朝百脉，然后乃布化精气，输于皮毛矣。腑谓气之所聚处，是谓气海，在两乳间名曰膻中，膻中之布气者，分为三隧，其下者走于气街，上者走于息道，宗气留于海，积于胸中，命曰气海。如是分化，乃四脏安定，三焦平均，中外上下各得其所也。中外高下，气绪均平，则气口之脉而成寸。夫气口者，脉之大要会也，百脉尽朝，故以其分决死生。水饮流下，至于中焦，水化精微，上为云雾，云雾散变，乃注于脾。《灵枢经》曰：上焦如雾，中焦如沤。此之谓也。水土合化，上滋肺金，金气通肾，故调水道，转注下焦，膀胱禀化，乃为溲矣。《灵枢经》曰：下焦如渎。此之谓也。从是水精布，经气行，筋骨成，血气顺，配合四时寒暑，证符五脏阴阳，揆度盈虚，用为常道也。】
【 马莳曰：此言食入于胃者，精气散于肝，归于心，而会于肺。饮入于胃者，输于脾，归于肺，而下行于膀胱，亦诊病者所当知也。食气者，谷气也，谷气入胃，运化于脾，而精微之气，散之于肝，则浸淫滋养于筋矣，以肝主筋也。谷气入胃，其已化之气，虽曰精气，而生自谷气，故可名为浊气也。心居胃上，而浊气归之，则浸淫滋养于脉矣，以心主脉也。心为诸经之君主，而主血脉，脉气流于诸经，诸经之气归于肺，肺为五脏之华盖，受百脉之朝会，其精气运于皮毛矣，以肺主皮毛也。肺曰毛，心曰脉，毛脉合精，而精气行于腑，腑者膻中也。《灵枢》五味篇谓大气积于胷中，邪客篇谓宗气积于胷中，刺节真邪篇谓宗气流于海者是也。膻中为腑，其精气最为神明，而司呼吸，行经隧，始行于手太阴肺经，通于心肝脾肾之四脏，而四脏之精，皆其所留，是气也平如权衡，惟其始于手太阴肺经而行之，故气口者，即手太阴经之太渊穴也，与鱼际相去一寸，又成寸口之名，真可以诊吉凶而决死生也。然所食之谷有精气，则所饮之水亦有精气。方其饮入于胃，其精微之气，游溢升腾，上输于脾，盖脾附于胃之右，比胃为上，故脾气散精，上归于肺，而肺行百脉，通调水道，下输膀胱，水精分布于四脏，五脏并行乎水精，真有合于四时五脏及古经阴阳揆度等篇之常义也，诊病者可弗知欤？】
【 张志聪曰：肝者土之胜，制则生化，故散精于肝。肝者筋其应，故淫气于筋。经曰：谷入于胃，脉道乃通，血气乃行，是荣卫气血皆水谷之所资生，而水谷入胃，各有淫散输转之道，故又必先知经脉生始之原，而后知病脉也。又曰：受谷者浊，胃之食气故曰浊气，胃络上通于心，故入胃之食气归于心，子令母实也。心气通于脉，故淫精于脉，脉气者水谷之精气，而行于经脉中也。经，大经也，言入胃之谷气，先淫气于脉，百脉之经气，总归于大经，经气归于肺，是以百脉之气，皆朝会于肺也。肺合皮毛，故复输精于皮毛。夫皮肤主气，经脉主血，毛脉合精者，血气相合也。六腑为阳，故先受气，腑精神明者，六腑之津液相成，而神乃自生也。谷气入胃，淫精于脉，乃传之肺，肺气散精，行气于腑，腑精留于四脏，以养五脏之气，故曰：谷入于胃，乃传之肺，五脏六腑，皆以受气。权衡，平也，言脉之浮沉出入，阴阳和平，故曰权衡以平。五脏六腑，受气于谷，淫精于脉，变见于气口，以决其死生也。入胃之饮，精气上输于脾，脾气散精，上归于肺，盖脾主为胃行其津液者也。肺应天而主气，故能通调水道，而下输膀胱，所谓地气升而为云，天气降而为雨也。水精四布者，气化则水行，故四布于皮毛。五经并行者，通灌于五脏之经脉也。平脉篇曰：谷入于胃，脉道乃行，水入于经而血乃成，故先论食而后论饮焉。五脏，五行之气也，揆度，度数也，总结上文而言经脉之道，合于四时五行之次序，阴阳出入之度数，以为经脉之经常。】&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;太阳藏独至-厥喘虚气逆-是阴不足-阳有余也-表里当俱泻-取之下俞-阳明藏独至-是阳气重并也-当写阳补阴-取之下俞-重-平声:fd00e83f4adf907120ed887defdf93f6&#34;&gt;太阳藏独至，厥喘虚气逆，是阴不足，阳有余也。表里当俱泻，取之下俞。阳明藏独至。是阳气重并也。当写阳补阴，取之下俞。【重，平声】&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人体中太阳经的脉气如果独行，会造成病人手足冰冷，气逆上而呼吸粗大，这是阴津不足，阳气有余的现象。此时当施用表里倶泻之法，不须补阴津，故当取足下通谷与太溪二穴。如果是阳明经的脉气独行，这是阳气相重垒之象，吾人当泻阳而补阴，故取足下之陷谷与太白二穴。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;少阳藏独至-是厥气也-蹻前卒大-取之下俞-少阳独至者-一阳之过也-太阴藏搏者-用心省眞-五脉气少-胃气不平-三阴也-宜治其下俞-补阳泻阴:fd00e83f4adf907120ed887defdf93f6&#34;&gt;少阳藏独至，是厥气也。蹻前卒大，取之下俞。少阳独至者，一阳之过也。太阴藏搏者，用心省眞。五脉气少，胃气不平，三阴也。宜治其下俞，补阳泻阴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果是少阳经的脉气独行，则必是气之逆行产生，会造成阳蹺脉的前部肿胀，此时须独取足下之临泣穴，因为少阳之独至，只是一阳经之太过而造成的。太阴之脉气至时，须细心诊察是否为真藏脉气，因为太阴之脉至，表示五藏之气已少，肾气也呈现不足之状，这时宜取足下之陷谷与太白，用补阳泻阴之法来治。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;一阳独啸-少阴厥也-阳并于上-四脉争张-气归于肾-宜治其经络-泻阳补阴-一阴至-厥阴之治也-眞虚-yun4-疒肙-http-www-zybiji-cc-images-yun-gif-心-厥气留薄-发为白汗-调食和药-治在下俞-yun4-疒肙-http-www-zybiji-cc-images-yun-gif-音渊-和-去声:fd00e83f4adf907120ed887defdf93f6&#34;&gt;一阳独啸，少阴厥也。阳并于上，四脉争张，气归于肾。宜治其经络，泻阳补阴。一阴至，厥阴之治也。眞虚&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/yun.gif&#34; alt=&#34;yun4(疒肙)&#34; /&gt;
心。厥气留薄，发为白汗。调食和药，治在下俞。【&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/yun.gif&#34; alt=&#34;yun4(疒肙)&#34; /&gt;
音渊。和，去声。】&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果少阳之脉气独盛，这是少阴之脉气逆行所致，阴气不得上行，而阳气必独盛于上，如此会使肺、心、脾、肝四脏之脉绷张起来，过剩之气又进入肾，此时之治宜在经络上施用泻阳补阴的刺法来调和。如果是厥阴的脉气单独而至，须治在厥阴脉上，此时必有因肝气虚弱造成心痛如有寒气入心的感觉，表面上可见病人冷汗不断，此时须调和饮食与对症下药，用针则取足下之太冲穴。
【 王冰曰：阴谓肾，阳谓膀胱。阳独至，谓阳气盛至也。阳独至为阳有余，阴不足则阳邪入，故表里俱泻，取足穴俞。下俞，足俞也，阳气重并，故泻阳补阴。蹻谓阳蹻，脉在足外踝下，足少阳脉行抵绝骨之端，下出外踝之前，循足跗，然蹻前卒大，则少阳之气盛，故取足俞少阳也。一阳，少阳也，以其太过，故蹻前卒大焉。若见太阴之脉伏鼓，则当用心省察之；若是真脏之脉，不当治也。三阴，太阴脾之脉也，五脏脉少，胃气不调，是亦太阴之过也，阴气太过，故补阳泻阴。啸，谓耳中呜如啸声也。胆及三焦脉皆入耳，故气逆上则耳中呜。心脾肝肺四脉争张，阳并于上者，是肾气不足，故气归于肾也。泻阳补阴，则阴气足而阳气不复并于上矣。厥阴，一阴也。上言二阴至，则当少阴治；下言厥阴，治则当一阴至也。】
【 马莳曰：此言三阳三阴脉证各见者，宜分经而治也。太阳脏者，足太阳膀胱经也，其脉独至，厥者气逆，喘者难息，虚者不实，诸证上行，是肾经不足，膀胱经有余也。盖膀胱与肾为表里，里不足，则在表有余之邪乘之，其表里俱当泻，取之下俞。盖下者足也，俞者膀胱经之俞穴，束骨肾经之俞穴太溪，由是三阳入于二阳，则为足阳明胃经矣。阳明脉气独至，是足太阳之邪重并于阳明也。胃属阳，脾属阴，惟阳气重并，当泻足阳明胃经之俞穴陷谷，足太阴脾经之俞穴太白，由是二阳入于一阳，则为足少阳胆经矣。少阳脉气独至，是足少阳之气逆也。然足少阳之脉，起于绝骨之端，当外踝之前，循足跗，故阳蹻者，本于足太阳经之申脉，而阳蹻之前，乃足少阳之脉，今猝然而大，是少阳之气盛也，当泻胆经之俞穴临泣，盖少阳独至者，正一阳之有过也，故即此经治之，而其肝经则无及耳，由是一阳入于三阴，则为足太阴脾经矣。太阴脏搏者，下节之所谓伏鼓脉者是也。真者，真脏之脉也，宜用心省之，若真脏脉来则不可治矣。此脏之脉搏者，何也？五脏之脉气少而胃气不平，故言此三阴真脏之脉来见也，当补足阳明胃经之俞穴陷谷，泻足太阴脾经之俞穴太白，由是三阴入于二阴，则为足少阴肾经矣。阴阳应象大论曰：肾在窍为耳。今二阴独啸，是少阴之气逆于上也。足太阳之气并于上而行，而太阳、阳明、少阳、太阴之四脉争张而有余，故邪气归之于肾，宜泻足太阳膀胱经之经穴昆仑、络穴飞扬，补足少阴肾经之经穴复溜、络穴大钟，由是而二阴入于一阴，则一阴之脉至者，乃足厥阴肝经治事也，至此则虚者真，&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/yun.gif&#34; alt=&#34;yun4(疒肙)&#34; /&gt;
者在心，其逆气留薄，发为白汗，白汗者，肝虚为金所乘也，宜调和药食，并取肝经之俞穴太冲。不言补泻者，上文肾经尚补，而此肝经亦宜曰补，况既曰真虚，则岂可再泻乎？】
【 张志聪曰：此言脏腑经脉有阴阳相合之常度，如偏阴偏阳之独至，则为厥喘诸病，所谓先知经脉，今识病脉也。太阳脏独至者，太阳之经气独至，而无阴气之和也，阳气惟上，故下厥上喘，而虚气上逆也，是阴不足而阳有余，表里俱当泻。盖太阳经气发原于下，而上出于肤表，故当表里俱泻而取之下俞。阳明之独至，是太少重并于阳明，阳盛故阴虚矣。此言阴阳并合，乃经脉之常，如阳并于阳，阴并于阴，则为病脉矣。故曰持雌守雄，弃阴附阳，不知并合，诊故不明。夫少阳主初生之气，生气厥逆于下，致脏脉之独大于蹻前也。蹻者，奇经之蹻脉，足少阳经脉在阳蹻之前，故蹻前卒大，然而经气之各有别也。夫一阴一阳，分而为三阴三阳；三阴三阳，合于手足十二经脉；十二经脉合于十二脏腑，所以藏物，故亦名脏也。所谓太阳、阳明、少阳脏独至者，言三阳经脉之独盛也。三阳经脉之独盛者，是三阳气之太过也，夫三阴三阳之经气，皆有手有足也。手之太阴，足之太阴，是为三阴，是以太阴之脏脉相搏者，须用心省察其为手之太阴、足之太阴乎？如五脉气少者，手太阴之过也，盖肺朝百脉而输精于脏腑，肺气搏而不行，则五脉之气皆少，是以五脉气少者，知在手之太阴也。脾主为胃行其津液，脾气搏而不行，是以胃气不平，胃气不平者，知在足之太阴也。手之太阴，足之太阴，而后谓之三阴也。足之三阴，从足走腹，手之三阴，从腹走手，手足经气交相贯通，然阴阳之气皆从下而上，故独取之下俞。夫气激于喉中而浊，谓之言，气激于舌端而清，谓之啸，盖气郁而欲伸出之，一阳之气独啸者，盖因少阳之经气厥逆也，所谓少阳独至一阳之过者，言气盛而及于经也。一阳独啸，少阳厥者，言经逆而及于气也。分而论之，有气有经，合而论之，经气之相关也。阳并者，太阳、阳明之气相并也。四脉者，太阳之小肠膀胱，阳明之胃与大肠，即四形脏之脉也。四脉争张，以致阳并于上，亦经厥而及于气也。肾为生气之原，此三阴之气虚陷于下，不能与阳相接，故宜泻其阳之络，补其阴之经，阴阳平而经气和矣。一阴者，厥阴也，是以一阴气至，当厥阴主治，而反见脏真之虚，心为&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/yun.gif&#34; alt=&#34;yun4(疒肙)&#34; /&gt;
痛，盖厥阴之气，发于命门，为心主之包络，厥阴气逆，以至真虚而心痛也。厥逆之气，留薄于心下，则上迫于肺，故发为白汗。夫真虚痛心，病在内也；经气厥逆，病在外也。病在内者，治以药食；病在外者，治以针砭。故宜调食和药，治其下俞。夫所谓一阳、二阳、三阳，一阴、二阴、三阴者，阴阳之二气也。所谓太阳、阳明、少阳、太阴、厥阴、少阴者，概脏腑经气而言也。人禀天地阴阳之气而成此形，是有有形之脏腑经脉，有无形之阴阳六气也。虽然，脏不离乎经，经不离乎气，气不离乎脏，经气贯通，脏气并合，阴阳出入，上下循环，是以有论三阳之独至者，有论在于经足经者，有论经病而及于气，气病而及于经者，有论阴阳之不相合者，有论经气逆而病及于脏者，此皆阴阳之道，可合可分，书不尽言，举一以概十，学者当知一经之气若是，则十二经可知，能引而伸之，进乎技矣。　朱卫公曰：言蹻前卒大者，释明三阳之脉，候足之三阳也。盖生阳之气，皆从下而上，由阴而阳，故俱取之下俞。又申明三阴三阳之候，候十二经之本脉也，如蹻前少阳之脉卒大，而厥阴之动脉微小者，是为少阳独至也。】&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-太阳藏何象-歧伯曰-象三阳而浮也-帝曰-少阳藏何象-歧伯曰-象一阳也-一阳藏者-滑而不实也-帝曰-阳明藏何象-歧伯曰-象大浮也-太阴藏搏-言伏鼓也-二阴搏至-肾沉不浮也:fd00e83f4adf907120ed887defdf93f6&#34;&gt;帝曰，太阳藏何象？歧伯曰，象三阳而浮也。帝曰，少阳藏何象？歧伯曰，象一阳也。一阳藏者，滑而不实也。帝曰，阳明藏何象？歧伯曰，象大浮也。太阴藏搏，言伏鼓也。二阴搏至,肾沉不浮也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，太阳经脉的显现是何现象呢？歧伯回答，因为是三阳之最表，故会见浮脉。黄帝问，少阳经脉又有何现象呢？歧伯答道，因为是一阳之属，其脉为滑但中不甚实。黄帝问，阳明又有何现象呢？歧伯曰，因阳明是重阳，故脉必大而浮数。再说太阴之脉气搏动须沈浮状，令人如感其有不搏之时。少阴之脉气至肾脏，故为沈而不浮状。
【 王冰曰：明前独至之脉状也。】
【 马莳曰：此总承上文而明六经之脉象也。帝言太阳、阳明、少阳，俱曰独脏至，而太阴脏则曰脏搏，二阴则曰独啸，一阴则曰至，其脉体果何象耶？伯言太阳之脉主于浮，盖太阳为三阳，阳行于表，故脉宜象三阳而浮也。少阳为阳之里，阴之表，所谓半表半里者是也，其脏为阳之初生，故脉体滑而不实，象一阳之为初阳也。阳明虽为太阳之里，而实为少阳之表，比之滑而不实者，则大而浮矣，髣髴乎太阳之浮也。太阴则入于阴分，脉虽始伏，而实鼓击于手，未全沉也。二阴虽相搏而至，然肾脉沉而不浮也。由是观之，则厥阴为沉之甚，又非二阴比矣。】
【 张志聪曰：太阳脏者，谓小肠膀胱之经脉也。此复论经气之见于脉者，各有别也。三阳，阳盛之气也，言太阳之脏，脉象阳盛之气而浮也。少阳脏者，三焦甲胆之经气，故象一阳初动之生阳。所谓一阳二阳者，乃三阳之气也。气应脉外，故以脉之浮沉，以效象阴阳之气。如在一阳之脏脉，则见脉体之滑象矣，盖阳气搏于脉中，其脉则滑，阳欲外浮，故不实也。此反结上文而言一阳之脏脉，与一阳之气见于脉者之不同也。阳明脏者，胃与大肠之经脉也。阳明者，两阳合明，阳气合并，则阳热盛，故其象大浮；象大浮者，二阳之气也；而复结阴脏之经脉，与阴气之见于脉者之不同也。太阴脏搏者，乃太阴之经脉相搏，故见脉象之伏鼓，如二阴之气相搏，虽至于少阴之肾，止见乎沉而不浮，盖以脉象之浮沉，以别阴阳之气以脉体之滑动不实，鼓动而伏，以别阴阳之脉也。此篇论欲识病脉，先知经脉，然欲知经脉，又当体析其经与气焉。】&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三部九候论篇第二十</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016090901.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016090901.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-余闻九针于夫子-众多博大-不可胜数-余愿闻要道-以属子孙-传之后世-着之骨髓-藏之肝肺-歃血而受-不敢妄泄:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;黄帝问曰，余闻九针于夫子，众多博大，不可胜数。余愿闻要道，以属子孙，传之后世，着之骨髓，藏之肝肺，歃血而受，不敢妄泄。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，我闻九数自夫子处甚多，精深博大，无法尽陈。我希望能闻其大要，来傅给子孙，傅给后世，铭记于骨中，深藏内心中，且愿饮血立誓，绝不传不肖之徒。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;令合天道-必有终始-上应天光-星辰历纪-下副四时五行-贵贱更互-冬阴夏阳-以人应之奈何-愿闻其方:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;令合天道，必有终始，上应天光，星辰历纪，下副四时五行。贵贱更互，冬阴夏阳。以人应之奈何，愿闻其方。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其理必合天地之道，有始有末，上对应曰月星辰之历数，下符合于春、夏、秋、冬四季及阴阳五行的变化。其孕含吉凶之变化，春为阴夏为阳，如以人对应之如何？请老师为我说明吧！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-妙乎哉问也-此天地之至数-帝曰-愿闻天地之至数-合于人形血气-通决死生-为之奈何:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;歧伯对曰，妙乎哉问也。此天地之至数。帝曰，愿闻天地之至数，合于人形血气，通决死生，为之奈何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，真是高妙的垂询，这乃是天地间至深的数理。黄帝说，请将天地间至深的数与人体气血配合起来，来了解人的生死奥妙，这方法又如何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-天地之至数始于一-终于九焉-一者天-二者地-三者人-因而山之-三三者九-以应九野-故人有三部-部有三候-以决死生-以处百病-以调虚实-而除邪疾:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;歧伯曰，天地之至数始于一，终于九焉。一者天，二者地，三者人，因而山之，三三者九，以应九野。故人有三部，部有三候，以决死生，以处百病，以调虚实，而除邪疾。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯答道，天地之至数其始于一，而终止于九。一者为天，二为地，三为人，如此三倍三数而有九候，来决定死生，来治疗百病，来调合虚实，来去除病邪。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何谓三部-歧伯曰-有下部-有中部-有上部-部各有三候-三候者-有天-有地-有人也-必指而导之-乃以为眞:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;帝曰，何谓三部？歧伯曰，有下部，有中部，有上部。部各有三候，三候者，有天，有地，有人也。必指而导之，乃以为眞。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，何谓“三部”之意呢？歧伯回答，三部分上、中、下三部，两每部又各有三候，此三候又以天、地、人三位来区分。必须用手指来指示，方可知其真位。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;上部天-两额之动脉-上部地-两颊之动脉-上部人-耳前之动脉:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;上部天，两额之动脉。上部地，两颊之动脉。上部人，耳前之动脉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;上部之天部，位在两额侧足少阳胆经上之悬厘，曲鬓位为足少阳脉气所在。上部之地部，在两颊下之人迎脉处，为足阳明脉气所行之处。上部的人部在耳前动脉位处，为手少阳三焦脉气所行之处。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;中部天-手太阴也-中部地-手阳明也-中部人-手少阴也:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;中部天，手太阴也。中部地，手阳明也。中部人，手少阴也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;中部也分天、人、地三位，其天部位在手太阴肺经经渠位，为肺气之所在。地部就是手阳明经的合谷位，为大肠脉气所在。人部位在手少阴心经之神门位，为心脉之所在。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;下部天-足厥阴也-下部地-足少阴也-下部人-足太阴也-故下部之天以候肝-地以候肾-人以候脾胃之气:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;下部天，足厥阴也。下部地，足少阴也。下部人，足太阴也。故下部之天以候肝，地以候肾，人以候脾胃之气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;下部也分天、人、地三位，其中下部的天位，在足厥阴肝经之太冲位，为肝气之所在。下部之地部，在足少阴太溪脉之处，为肾气之所在。下部之人部，在足太阴脾经的箕门位或足阳明胃经之冲阳位，因此下部之天位以诊察肝藏，地部以诊察肾臓，人部以诊察脾胃之功能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-中部之候奈何-歧伯曰-亦有天-亦有地-亦有人-天以候肺-地以候胸中之气-人以候心:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;帝曰，中部之候奈何？歧伯曰，亦有天，亦有地，亦有人。天以候肺，地以候胸中之气，人以候心。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，那中部是作什么呢？歧伯回答，中部也是有天、人、地三位，天位以察肺，地部诊察地气如何，人部可诊断心臓。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-上部以何候之-歧伯曰-亦有天-亦有地-亦有人-天以候头角之气-地以候口齿之气-人以候耳目之气:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;帝曰，上部以何候之？歧伯曰，亦有天，亦有地，亦有人。天以候头角之气，地以候口齿之气，人以候耳目之气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，那上部又可察出什么呢？歧伯回答道，它也分天、人、地三位。天部来诊断，头角内的循环，地部来察口齿的运转，人部来察耳目之功能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;三部者-各有天-各有地-各有人-三而成天-三而成地-三而成人-三而三之-合则为九-九分为九野-九野为九藏:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;三部者，各有天，各有地，各有人。三而成天，三而成地，三而成人，三而三之，合则为九。九分为九野，九野为九藏。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人身分三部，其中每部又分天、人、地三位，因此有三而有天，有三而有地，有三而有人，三的三倍合而成九数。如果区分九位为九处不同之地，那九地合于人体内之九臓，即肝、心、脾、肺、肾臓，加上头角、耳目、口鼻、胸腔四脏，合为九脏。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故神藏五-形藏四-合为九藏-五藏已败-其血必夭-夭必死矣:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;故神藏五，形藏四，合为九藏。五藏已败，其血必夭，夭必死矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人的精神藏于五脏之中，人的外形藏于四脏之中，共为九脏之源。其中若五脏之衰败，则面上之气色必凶，失其常色乃为必死之候。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-以候奈何-歧伯曰-必先度其形之肥痩-以调其气之虚实:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;帝曰，以候奈何？歧伯曰，必先度其形之肥痩，以调其气之虚实。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，那诊察三部九候的目的又是什么呢？歧伯回答道，有了三部九候之位，以此为标准，来度量其体形是否太肥或太痩，依此来调理其脏气之虚实。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;实则泻之-虚则补之-必先去其血脉-而后调之-无问其病-以平为期:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;实则泻之，虚则补之。必先去其血脉，而后调之。无问其病，以平为期。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;遇实症则用泻法，遇虚症用补法。治时先放去血瘀之脉处，再来调理，不须去了解病人的病情，只须调节其过实或过虚之脏，使其正常为最终目的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-决死生奈何-歧伯曰-形盛脉细-少气不足以息者危-形痩脉大-胸中多气者死-形气相得者生-参伍不调者病:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;帝曰，决死生奈何？歧伯曰，形盛脉细，少气不足以息者危。形痩脉大，胸中多气者死。形气相得者生，参伍不调者病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，那决定病人死生之法又如何? 歧伯答道，病人体形硕大而脉反细小，兼之呼吸短促者病危矣。病人体形消瘦脉却反大，兼又胸中胀满者必死。凡人外形与脉气相符合者生，参差不调和者乃病也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;三部九候-皆相失者死-上下左右之脉相应-如参舂者病甚-上下左右相失不可数者死-中部之候-虽独调-与众藏相失者死-中部之候相减者死-目内陷者死:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;三部九候，皆相失者死。上下左右之脉相应，如参舂者病甚。上下左右相失不可数者死。中部之候，虽独调，与众藏相失者死。中部之候相减者死。目内陷者死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;凡三部九候之脉皆失者死。又全身上下左右的脉出现有的正常，有的失常，此人已病也。若到了上下左右的脉皆失，无法度衡量者亦死。中部之脉气正常，而上部下部脉已失，此人亦死，如中部之脉象愈弱，亦主死亡，凡目眶内陷者亦死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何以知病之所在-歧伯曰-察九候独小者病-独大者病-独疾者病-独迟者病-独热者病-独寒者病-独陷下者病:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;帝曰，何以知病之所在？歧伯曰，察九候独小者病，独大者病，独疾者病，独迟者病，独热者病，独寒者病，独陷下者病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，如何才知病之所在呢？歧伯回答道，如诊察九候脉气独有一处呈微小状者此部必病。独有一处脉大者，该处亦病。独有一处急数者，这就是病处。独有一处脉迟者，其部亦病。独有一处脉浮者亦病。独有一处脉细小者，其亦病。独见一部凹者，也是有病。所以诊何脉知其失常乃知病处。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;以左手足上-上去踝五寸按之-庶右手足当踝而弹之-其应过五寸以上-蠕蠕然者不病-其应疾中手浑浑然者病-中手徐徐然者病-其应上不能至五寸-弹之不应者死:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;以左手足上，上去踝五寸按之，庶右手足当踝而弹之。其应过五寸以上，蠕蠕然者不病。其应疾中手浑浑然者病，中手徐徐然者病。其应上不能至五寸，弹之不应者死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又可用按住病人足踝上方五寸之处，弯起右手手指使平齐，抵住足踝，敲打该处，若回音能傅到左手且按处有虫在蠕动似的感觉，则此人健康无病。如果传音过快，有如水涌般，使人觉得刺激很强，则为有病兆。若传音很慢，病人反应迟钝者，亦有病。若回音不能传到左手五寸处，或敲打也不会反响者，此人必死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是以脱肉身不去者死-中部乍錬乍数者死-其脉代而钩者-病在络脉:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;是以脱肉身不去者死。中部乍錬乍数者死。其脉代而钩者，病在络脉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又病人病至肉消骨软，且无法走路者亦死。诊察出病人中部之脉忽快忽慢者，亦为死症。如果脉呈代而钩状，也就是脉跳动时常一止，而且脉形如长钩一样，有力而满溢状，就表示病邪居在经络上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;九候之相应也-上下若一-不得相失-一候后则病-二候后则病甚-三候后则病危-所谓后者-应不倶也:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;九候之相应也，上下若一，不得相失。一候后则病，二候后则病甚，三候后则病危。所谓后者，应不倶也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是故三部九候之互相呼应，上下一致，切不可不协调。其中一候脉失常则有病，二候之脉同时失常，则病严重了。若三候之脉均失常，则病已危矣。一旦能察其臓腑之病根所在，就可测出病人的生或死之期。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;察其府藏-以知死生之期-必先知经脉-然后知病脉-眞藏脉见者胜死-足太阳气绝者-其足不可屈伸-死必戴眼:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;察其府藏，以知死生之期。必先知经脉，然后知病脉。眞藏脉见者胜死。足太阳气绝者，其足不可屈伸，死必戴眼。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以医师必先知何为正常之脉，方可区分出何为病脉。凡一见真脏脉知为何臓病，从而推知所被克之时节，而预知其死亡期。又如病人的足太阳脉气已无，其足必屈曲而不直，死时眼向上吊。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-冬阴夏阳-奈何-歧伯曰-九候之脉-皆沈细悬绝者-为阴-主冬-故以夜半死:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;帝曰，冬阴夏阳，奈何？歧伯曰，九候之脉，皆沈细悬绝者，为阴，主冬，故以夜半死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝间，所谓“冬阴夏阳”的意思是什么呢?歧伯回答，三部九候之脉，如果都呈细小若有若无时，就是阴脉，如冬天一样，一旦如此则病人必于半夜死亡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;盛躁喘数者为阳-主夏-故以日中死-是故寒热病者-以平旦死-热中及热病者-以日中死-病风者-以日夕死:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;盛躁喘数者为阳，主夏，故以日中死。是故寒热病者，以平旦死。热中及热病者，以日中死。病风者，以日夕死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果脉呈盛大急躁，呼吸短促者为阳脉，如夏日一样，则必在中午死亡。所以往来寒热的病，都是在早晨死。中焦热盛及但热不寒之病，都死在中午。得风病死者，都在黄昏死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;病水者-以夜半死-其脉乍疏乍数-乍迟乍疾者-日乘四季死:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;病水者，以夜半死。其脉乍疏乍数，乍迟乍疾者，日乘四季死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;得水肿病者，都在半夜死。脉形呈忽快忽慢，时强时弱者为脾气已绝之脉，病人会在辰、戌、丑、未四个时辰转换处死亡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;形肉已脱-九候虽调犹死-七诊虽见-九候皆从者不死:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;形肉已脱，九候虽调犹死。七诊虽见，九候皆从者不死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;体消肉脱时，即令三部九候之脉正常，病人亦死。脉如为大、小、速、迟、陷下等七种脉，若九候脉之同时出现此类之脉，有时亦不会死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;所言不死者-风气之病-及经月之病-似七诊之病而非也-故言不死-若有七诊之病-其脉候亦败者-死矣-必发哕噫:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;所言不死者，风气之病，及经月之病，似七诊之病而非也。故言不死。若有七诊之病，其脉候亦败者，死矣。必发哕噫。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这是因为是外感风寒之病，或女人月事之病，其像七诊的病，但并非真的，才会如此不会有危险。若有以上七种之病脉，而脉中又无胃气，此乃必死，此际会出现打嗝与噫气等症，表示胃气已绝。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;必审问其所始病-与今之所方病-而后各切循其脉-视其经络浮沈-以上下逆从循之-其脉疾者不病-其脉迟者病-脉不往来者死-皮肤著者死:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;必审问其所始病，与今之所方病。而后各切循其脉，视其经络浮沈，以上下逆从循之。其脉疾者不病，其脉迟者病，脉不往来者死，皮肤著者死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因此吾人在诊察病人时，必须细审病人开始病时的症状，还有现在病情的症状，然后再按脉来循经，察其经络的起伏，经脉上行下行气血走向，何者为顺？何者为逆？举凡脉速者必无病，脉气来迟者必病，脉气不来者必死。皮肤无油光润泽，摩擦时会涩手指者，此为阴阳倶绝之征，亦主死亡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-其可治者奈何-歧伯曰-经病者治其经-孙络病者-治其孙络血-血病身有痛者-治其经络:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;帝曰，其可治者奈何？歧伯曰，经病者治其经。孙络病者，治其孙络血。血病身有痛者，治其经络。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，那些可以治疗的，吾人用何法呢？歧伯回答，病在经上则治其经，用补泻手法去虚实之症。病在表面孙络上，可在其部位放血。血液循环有障碍时，造成身体疼痛，治在其病的经络上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其病者在奇邪-奇邪之脉-则缪刺之-留瘦不移-节而剌之-上实下虚-切而从之-索其结络脉-剌出其血-以见通之-瞳子高者-太阳不足-戴眼者-太阳已绝-此决死生之要-不可不察也-手指及手外踝上五指留针:9fe0f205739ea3cff0d8f381ffd795ed&#34;&gt;其病者在奇邪，奇邪之脉，则缪刺之。留瘦不移，节而剌之。上实下虚，切而从之。索其结络脉，剌出其血，以见通之。瞳子高者，太阳不足。戴眼者，太阳已绝。此决死生之要，不可不察也。手指及手外踝上五指留针。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;若病邪停在奇邪之腑，在奇邪之经脉，可利用刺在井穴上放血，及四肢青脉处放血之缪刺法。病人为痩弱体力不足的人，其病没有产生变化时，须用很恰当的刺法去病邪又不伤正气。上实下虚的病人，须延着经脉察诊，找出瘀结所在，针刺放血，以通其气血。眼珠上吊者，表示太阳经的脉气已绝断，眼球上翻看人的病人，则是太阳脉气不足状。这些都是决定生死的要件，医者必明察。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>药性总义</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/%E4%B8%AD%E8%8D%AF/zy2016090701.html</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/%E4%B8%AD%E8%8D%AF/zy2016090701.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;凡药酸属木入肝、苦属火入心、甘属土入脾、辛属金入肺、咸属水入肾，此五味之义也。&lt;br /&gt;
凡药青属木入肝、赤属火入心、黄属土入脾、白属金入肺、黑属水入肾，此五色之义也。&lt;br /&gt;
凡药酸者能涩能收、苦者能泻能燥能坚、甘者能补能和能缓、辛者能散能润能横行、咸者能下能软坚、淡者能利窍能渗泄，此五味之用也。&lt;br /&gt;
凡药寒、热、温、凉，气也；酸、苦、甘、辛、咸，味也。气为阳，味为阴。气浓者阳中之阳，薄者阳中之阴；味浓者阴中之阴，薄者阴中之阳。气薄则发泄（发散），浓则发热（温燥），味浓则泄（降泻），薄则通（利窍渗湿）。辛甘发散为阳，酸苦涌泄为阴，咸味涌泄为阴，淡味渗泄为阳。轻清升浮为阳，重浊沉降为阴。阳气出上窍，阴味出下窍。清阳发腠理，浊阴走五脏。清阳实四肢，浊阴归六腑。此阴阳之义也。&lt;br /&gt;
凡药轻虚者浮而升，重实者沉而降。味薄者升而生（象春），气薄者降而收（象秋），气浓者浮而长（象夏），味浓者沉而藏（象冬），味平者化而成（象土）。气浓味薄者浮而升，味浓气薄者沉而降，气味俱浓者能浮能沉，气味俱薄者可升可降。酸咸无升，辛甘无降，寒无浮，热无沉，此升降浮沉之义也（李时珍曰：升者引之以咸寒，则沉而直达下焦；沉者引之以酒，则浮而上至巅顶。一物之中，有根升梢降、生升熟降者，是升降在物亦在人也）。&lt;br /&gt;
凡药根之在土中者，半身以上则上升，半身以下则下降（以生苗者为根，以入土者为梢。上焦用根，下焦用梢，半身以上用头，中焦用身，半身以下用梢。虽一药而根、梢各别，用之或差，服亦罔效）。药之为枝者达四肢，为皮者达皮肤，为心、为干者内行脏腑。质之轻者上入心、肺，重者下入肝、肾。中空者发表，内实者攻里。枯燥者入气分，润泽者入血分。此上下内外，各以其类相从也。&lt;br /&gt;
凡药色青、味酸、气臊、性属木者，皆入足厥阴肝、足少阳胆经（肝与胆相表里，胆为甲木，肝为乙木）；色赤、味苦、气焦、性属火者，皆入手少阴心，手太阳小肠经（心与小肠相表里，小肠为丙火，心为丁火）；色黄、味甘、气香、性属土者，皆入足太阴脾、足阳明胃经（脾与胃相表里，胃为戊土，脾为己土）；色白、味辛、气腥、性属金者，皆入手太阴肺、手阳明大肠经（肺与大肠相表里，大肠为庚金，肺为辛金）；色黑、味咸、气腐、性属水者，皆入足少阴肾、足太阳膀胱经（肾与膀胱相表里，膀胱为壬水，肾为癸水，凡一脏配一腑，腑皆属阳，故为甲、丙、戊、庚、壬；脏皆属阴，故为乙、丁、己、辛、癸也）。&lt;br /&gt;
十二经中，惟手厥阴心包、手少阳三焦经无所主，其经通于足厥阴、少阳。厥阴主血，诸药入肝经血分者，并入心包；少阳主气，诸药入胆经气分者，并入三焦。命门相火，散行于胆、三焦、心包络，故入命门者，并入三焦。此诸药入诸经之部分也。&lt;br /&gt;
药有相须者，同类而不可离也（如黄柏、知母、破故纸、胡桃之类）；相使者，我之佐使也；相恶者，夺我之能也；相畏者，受彼之制也；相反者，两不可合也；相杀者，制彼之毒也，此异同之义也。&lt;br /&gt;
肝苦急（血燥苦急），急食甘以缓之；肝欲散（木喜条达），急食辛以散之；以辛补之，以酸泻之（以散为补，以敛为泻）。心苦缓（缓则散逸），急食酸以收之；心欲软，急食咸以软之；以咸补之（按：水能克火，然心以下交于肾为补，取既济之义也），以甘泻之。脾苦湿，急食苦以燥之；脾欲缓（舒和），急食甘以缓之；以甘补之，以苦泻之。肺苦气上逆（火旺克金），急食苦以泻之；肺欲收，急食酸以收之；以酸补之，以辛泄之。肾苦燥，急食辛以润之；肾欲坚（坚固则无狂荡之患），急食苦以坚之；以苦补之，以咸泻之。此五脏补泻之义也。&lt;br /&gt;
风淫于内，治以辛凉，佐以苦甘，以甘缓之，以辛散之（风属木，辛为金，金能胜木，故治以辛凉。过辛恐伤真气，故佐以苦甘，苦胜辛，甘益气也。木性急，故以甘缓之。木喜条达，故以辛散之）。热淫于内，治以咸寒，佐以苦甘，以酸收之，以苦发之（水胜火，故治以咸寒。甘胜咸，佐之所以防其过，必甘苦者，防咸之过，而又以泻热气佐实也。热淫故以酸收之，热结故以苦发之），湿淫于内，治以苦热，佐以酸淡，以苦燥之，以淡泄之（湿为土气，苦热皆能燥湿，淡能利窍渗湿，用酸者，木能制土也）。火淫于内，治以咸冷，佐以苦辛，以酸收之，以苦发之（相火畏火也，故治以咸冷。辛能滋润，酸能收敛，苦能泄热，或从其性而升发之也）。燥淫于内，治以苦温，佐以甘辛，以苦下之（燥属金，苦属火，火能胜金，故治以苦温。甘能缓，辛能润，苦能下，故以为佐也）。寒淫于内，治以甘热，佐以苦辛，以咸泻之，以辛润之，以苦坚之（土能制水，热能胜寒，故治以甘热。苦而辛，亦热品也。伤寒内热者，以咸泻之。内燥者，以辛润之。苦能泻热而坚肾，泻中有补也）。此六淫主治各有所宜，故药性宜明而施用贵审也。&lt;br /&gt;
人之五脏应五行，金、木、水、火、土，子母相生。经曰：虚则补其母，实则泻其子。&lt;br /&gt;
又曰：子能令母实。如肾为肝母，心为肝子，故入肝者，并入肾与心；肝为心母，脾为心子，故入心者，并入肝与脾；心为脾母，肺为脾子，故入脾者，并入心与肺；脾为肺母，肾为肺子，故入肺者，并入脾与肾；肺为肾母，肝为肾子，故入肾者，并入肺与肝。此五行相生，子母相应之义也。&lt;br /&gt;
酸伤筋（敛则筋缩），辛胜酸；苦伤气（苦能泻气），咸胜苦；甘伤肉，酸胜甘；辛伤皮毛（疏散腠理），苦胜辛；咸伤血（咸能渗泄），甘胜咸。此五行相克之义也。&lt;br /&gt;
酸走筋，筋病毋多食酸，筋得酸，则拘挛收引益甚也。苦走骨，骨病毋多食苦；骨得苦，则阴益甚重而难举也。甘走肉，肉病毋多食甘，肉得甘，则壅气胪肿益甚也。辛走气，气病毋多食辛，气得辛，则散而益虚也。咸走血，血病毋多食咸，血得咸，则凝涩而口渴也（咸能渗泄津液）。此五病之所禁也。&lt;br /&gt;
多食咸，则脉凝泣（涩同）而变色（脉即血也，心合脉，水克水）。多食苦，则皮槁而毛拔（肺合皮毛，火克金）。多食辛，则筋急而爪枯（肝合筋，爪者筋之余。为金克木，按肝喜散，故辛能补肝，惟多则为害）。多食酸，则肉胝 而唇揭（脾合肉，其华在唇，水克土，胝音支，皮浓也）。多食甘，则骨痛而发落（肾合骨，其华在发，土克水）。此五味之所伤也。&lt;br /&gt;
药之为物，各有形、性、气、质。其入诸经，有因形相类者（如连翘似心而入心，荔枝核似睾丸而入肾之类）；有因性相从者（如属木者入肝，属水者入肾；润者走血分，燥者入气分；本天者亲上，本地者亲下之类）；有因气相求者（如气香入脾，气焦入心之类）；有因质相同者（如药之头入头，干入身，枝入肢，皮行皮。又如红花、苏木，汁似血而入血之类），自然之理，可以意得也。&lt;br /&gt;
药有以形名者，人参、狗脊之类是也；有以色名者，黄连、黑参之类是也；有以气名者， 、香薷之类是也；有以味名者，甘草、苦参之类是也；有以质名者，石膏、石脂、归身、归尾之类是也；有以时名者，夏枯、款冬之类是也；有以能名者，何首乌、骨碎补之类是也。&lt;br /&gt;
凡药火制四， 、煨、炙、炒也；水制三，浸、泡、洗也；水火共制二，蒸、煮也。&lt;br /&gt;
酒制升提，姜制温散；入盐走肾而软坚，用醋注肝而收敛；童便制，除劣性而降下；米泔制，去燥性而和中；乳制润枯生血，蜜制甘缓益元；陈壁土制，借土气以补中州；面裹曲制，抑酷性勿伤上膈；黑豆、甘草汤渍，并解毒致令平和；羊酥、猪脂涂烧，咸渗骨容易脆断；去穣者免胀，去心者除烦，此制治各有所宜也。&lt;br /&gt;
药之为用，或地道不真，则美恶迥别；或市肆饰伪，则气味全乖；或收采非时，则良异质；或头尾误用，则呼应不灵；或制治不精，则功力大减。用者不察，顾归咎于药之罔功。譬之兵不精练，思以荡寇克敌，适以复众舆尸也。治疗之家，其可忽诸！&lt;br /&gt;
《千金》云：凡药须治择熬泡毕，然后秤用。不得生秤，湿润药皆先增分两，燥乃秤之。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黄芪</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/%E4%B8%AD%E8%8D%AF/zy2016090702.html</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/%E4%B8%AD%E8%8D%AF/zy2016090702.html</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/中药/Huangqi-YuanTai-L.jpg&#34; alt=&#34;黄芪-原态&#34; /&gt;

&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/中药/Huangqi-YaoCai-L.jpg&#34; alt=&#34;黄芪-药材&#34; /&gt;

&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/中药/Huangqi-YinPian-L.jpg&#34; alt=&#34;黄芪-饮片&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄芪:14c53b2640b5baed592d0bcffdca47f1&#34;&gt;黄芪&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;【神农本草经】
味甘微温。
主痈疽久败创，排脓止痛，大风，痢疾，五痔，鼠瘘，补虚，小儿百病。一名戴糁。生山谷。
《名医》曰：一名戴椹，一名独椹，一名芰草，一名蜀脂，一名百本，生蜀郡白水汉中，二月十月采，阴干。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【本草备要】
补气，固表，泻火
甘温。生用固表，无汗能发，有汗能止（丹溪云：黄芪大补阳虚自汗，若表虚有邪，发汗不出者，服此又能自汗。朱震亨，号丹溪，着《本草补遗》）。温分肉，实腠理，泻阴火，解肌热。炙用补中，益元气，温三焦，壮脾胃（脾胃一虚，土不能生金，则肺气先绝。脾胃缓和，则肺气旺而肌表固实。补中即所以固表也）。生血生肌（气能生血、血充则肉长，经曰：血生肉），排脓内托，疮痈圣药（毒气化则成脓，补气故能内托。痈疽不能成脓者，死不治，毒气盛而元气衰也，痘症亦然）。痘症不起，阳虚无热者宜之（新安汪机治痘症虚寒不起，用四君子汤加黄 、紫草多效，间有枯萎而死者，自咎用药之不精，思之至忘寝食，忽悟曰：白术燥湿，茯苓渗水，宜痘浆之不行也。乃减去二味，加官桂、糯米，以助其力，因名保元汤。人参、白术、茯苓、甘草，名四君子汤。王好古曰：黄芪实卫气，是表药；益脾胃，是中州药；治伤寒尺脉不至，补肾元，是里药。甄权谓：其补肾者，气为水母也。日华谓：其止崩带者，气盛则无陷下之忧也。《蒙筌》曰：补气药多，补血药亦从而补气，补血药多，补气药亦从而补血。益气汤虽加当归，因势寡，功被参、 所据；补血汤数倍于当归，亦从当归所引而补血。黄芪一两、当归二钱，名补血汤。气药多而云补血者，气能生血，又有当归为引也。表旺者不宜用，阴虚者宜少用，恐升气于表，而里愈虚矣。汪机，号石山，着《本草会编》。王好古，号海藏，着《汤液本草》。甄权，着《药性论》。日华，着《大明本草》。陈嘉谟，着《本草蒙筌》）。为补药之长，故名耆（俗作 ）。
皮黄肉白，坚实者良。入补中药槌扁，蜜炙。达表生用（或曰，补肾及治崩带淋浊，宜盐水浸炒。昂按：此说非也。前症用黄芪，非欲抑黄芪使入肾也。取其补中升气，则肾受荫，而带浊崩淋自止。即日华：气盛自无陷下之忧也。有上病而下取，有下病而上取，补彼经而益及此经者，此类是也）。茯苓为使。恶龟甲、白鲜皮。畏防风（东垣曰：黄芪得防风，其功益大，乃相畏而更以相使也。李东垣，着《用药法篆》）。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>玉机眞藏论篇第十九</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016090201.html</link>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016090201.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-春脉如眩-何如而弦-歧伯对曰-春脉者-肝也-东方木也-万物之所以始生也-故其气耎弱-轻虚而滑-端直以长-故曰弦-反此者病:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;黄帝问曰，春脉如眩，何如而弦？歧伯对曰，春脉者，肝也。东方木也。万物之所以始生也。故其气耎弱，轻虚而滑，端直以长，故曰弦。反此者病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，请问春季时，常人之脉为何如弓弦一样呢？歧伯回答道，春脉就是肝脉，是肝气最旺之时，其属东方属木，天地万物自春季始生也。因为生之始，故其气较软而虚滑轻松，形如弓弦一样较长且直，故名弦脉。与此相反之脉，则为病脉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何如而反-歧伯曰-其气来实而强-此谓太过-病在外-其气来不实而微-此谓不及-病在中:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，何如而反？歧伯曰，其气来实而强，此谓太过。病在外。其气来不实而微，此谓不及。病在中。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，所谓反者，是什么样的脉？歧伯答道，如果脉气来时坚实且强，这就是太过了，病生体外。如果服气来时空虚而微小，这就是不及，表示体内有病。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-春脉太过与不及-其病皆何如-歧伯曰-太过则令人善忘-忽忽眩冒而巅疾-其不及-则令人胸痛引背-下则两胁肤胠满:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，春脉太过与不及，其病皆何如？歧伯曰，太过则令人善忘，忽忽眩冒而巅疾。其不及，则令人胸痛引背，下则两胁肤胠满。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，春之脉如果太过或不及，又代表什么病状呢？歧伯回答道，脉呈太过表示病人善忘，头脑不清昏昏然，眼目髪黑而晕厥。如为不及，会令人胸痛牵引背都，向下发展为两膝位胀满等症状。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-善-夏脉如钩-何如而钩-歧伯曰-夏脉者心也-南方火也-万物之所以盛长也-故其气来盛去衰-故曰钩-反此者病:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，善。 夏脉如钩，何如而钩？歧伯曰，夏脉者心也。南方火也。万物之所以盛长也。故其气来盛去衰，故曰钩。反此者病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，答得好。那夏天是钩脉，其脉形如何呢？歧伯回答道，夏季为心脉也，心属南方属火，万物因热而盛长，所以脉气必来时盛大去时衰弱，此为钩脉。与此相反表示有病也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何如而反-歧伯曰-其气来盛-去亦盛-此谓太过-病在外-其气来不盛-去反盛-此谓不及-病在中:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，何如而反？歧伯曰，其气来盛，去亦盛，此谓太过。病在外。其气来不盛，去反盛，此谓不及。病在中。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝间，所谓“反脉”是什么呢? 歧伯答道，如果脉来盛大，去时亦大，这就是“太过”了，病生于外。如脉来不盛，去时反盛，这就是“不及”，也可说是寸脉微弱，尺脉盛大亦同，其病在体内也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-夏脉太过与不及-其病皆何如-歧伯曰-太过则令人身热而肤痛-为浸淫-其不及则令人烦心-上见咳唾-下为气泄:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，夏脉太过与不及，其病皆何如？歧伯曰，太过则令人身热而肤痛，为浸淫。其不及则令人烦心，上见咳唾，下为气泄。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，夏脉呈过分与不及时，其病症如何呢？歧伯回答道，如果太过时，今人全身发热而皮肤痛，甚而出现皮广化脓红肿的浸淫疮（丹毒）。不及时，会今人心情烦躁，热上入肺则生咳嗽吐涎，热向下则生气泄或下血等症。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-善-秋脉如浮-何如而浮-歧伯曰-秋脉者-肺也-西方金也-万物之所以收成也-故其气来轻虚以浮-来急去散-故曰浮-反此者病:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，善。秋脉如浮，何如而浮？歧伯曰，秋脉者，肺也。西方金也。万物之所以收成也。故其气来轻虚以浮，来急去散，故曰浮。反此者病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，答得好。那秋季脉为浮脉，何者为浮脉呢？歧伯对曰，秋季之脉为肺脉也，肺属西方属金性，此时为天地万物收成之时节也。故此服气来时必轻浮于皮表，且其势来急去而散也，这就是“浮脉”之意，与此相反者病也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何如而反-歧伯曰-其气来毛而中央坚-两傍虚-此谓太过-病在外-其气来毛而微-此谓不及-病在中:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，何如而反？歧伯曰，其气来毛而中央坚，两傍虚，此谓太过。病在外。其气来毛而微，此谓不及。病在中。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，如何是与它相反的脉呢？歧伯回答道，其脉来如按羽状，中央坚硬雨边虚空，这就是“太过”了。病生体外。脉形如羽毛一样但应手则微弱，这是“不及”也，病在体中。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-秋脉太过与不及-其病皆何如-歧伯曰-太过则令人逆气而背痛-愠愠然-其不及则令人喘-呼吸少气而咳-上气见血-下闻病音:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，秋脉太过与不及，其病皆何如？歧伯曰，太过则令人逆气而背痛，愠愠然。其不及则令人喘，呼吸少气而咳。上气见血，下闻病音。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，当秋季之脉出现“太过”与“不及”时，病人有何症状？歧伯回答道，出现“太过”的秋脉，病人会气上冲胸而背痛，胸中不舒服而欲吐。若是“不及”的秋脉，则会发生气喘。呼吸急促且咳嗽不断。气若上冲不止，会咳血，气若下降则病人会气喘咻咻不止。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-善-冬脉如营-何如而营-歧伯曰-冬脉者-肾也-北方水也-万物之所以合藏也-故其气来沈以搏-故曰营-反此者病:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，善。冬脉如营，何如而营？歧伯曰，冬脉者，肾也。北方水也。万物之所以合藏也。故其气来沈以搏，故曰营。反此者病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，答的好。而冬脉好像耕田一样，为何会如此呢？歧伯回答道，冬服为肾之脉，肾属北方属水，天地万物收藏之所，因此冬季之脉必深沈且搏动有力，如像耕田一样，故名为“营”凡脉状与此相反者为病。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何如而反-歧伯曰-其气来如弹石者-此谓太过-病在外-其去如数者-此谓不及-病在中:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，何如而反？歧伯曰，其气来如弹石者，此谓太过。病在外。其去如数者，此谓不及，病在中。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，何谓相反的脉呢？歧伯回答道，脉气来时如石弹一样圆圆硬硬的，遣就是太过的脉，病生体外。脉气去时如同数种细脉相聚在一起者，此为不及之脉，病在体内。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-冬脉太过与不及-其病皆何如-歧伯曰-太过则令人解yi4-人亦-督脉痛而少气不欲言-其不及则令人心悬如病饥-miao3-月少-中清-脊中痛-少腹满-小便变赤黄:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，冬脉太过与不及，其病皆何如？歧伯曰，太过则令人解yi4（人亦），督脉痛而少气不欲言。其不及则令人心悬如病饥。miao3（月少）中清，脊中痛，少腹满，小便变赤黄。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，当冬季之脉出现“太过”与“不及”时，病人症状如何？歧伯回答道，太过之脉使病人出现极易疲劳的症状，背脊痛且呼吸很浅，病人不喜发言。若是“不及”之脉，则会令人胸中空空如悬，好像饥饿一样。腰部寒冷，脊椎酸痛下腹胀满，小便淋沥不畅。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-善-帝曰-四时之序-逆从之变异也-然脾脉独何主-歧伯曰-脾脉者-土也-孤藏以灌四傍者也:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，善。帝曰，四时之序，逆从之变异也。然脾脉独何主？歧伯曰，脾脉者，土也。孤藏以灌四傍者也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，答得好。黄帝又说，对于春、夏、秋、冬四季会出现四季不同之常脉与病脉已有了解，但对脾脉并未说明，请为说明之。歧伯答道，脾脉是中央土也，位四臓之中央，主要功用在对肝、心、肺、肾脏贯注胃气，这是动能之源。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-然则脾善恶-可得见之乎-歧伯曰-善者不可得见-恶者可见:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，然则脾善恶，可得见之乎？歧伯曰，善者不可得见，恶者可见。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，那脾的状况，可否从脉中察出来呢？歧伯回答说，脾脏正常时，为人之常态，一般无法知道；但脾一旦失去作用，则脉会明显的反应出来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-恶者何如可见-歧伯曰-其来如水之流者-此谓太过-病在外-如鸟之喙者-此谓不及-病在中:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，恶者何如可见？歧伯曰，其来如水之流者，此谓太过。病在外。如鸟之喙者，此谓不及。病在中。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，有病的脾脉又如何呢? 歧伯回答道，脉会出现像流水一样，连续状而不停止，这是“太过”之脾脉，主病生体外。如脉现如鸟之啄物，跳跳停停的，就是“不及”之脉，这是指病在体内。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-夫子言脾为孤藏-中央土以灌四傍-其太过与不及-其病皆何如-歧伯曰-太过-则令人四支不举-其不及-则令人九窍不通-名曰重强:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，夫子言脾为孤藏，中央土以灌四傍。其太过与不及，其病皆何如？歧伯曰，太过，则令人四支不举。其不及，则令人九窍不通，名曰重强。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，老师说脾是孤赃，位于中央，像土一样营养四周臓腑，如果脉现“太过”或“不及”，那又有哪些症状呢？歧伯答道，脉呈“太过”状，表示病人四肢不举且有沉重感；若呈“不及”状，则病人的五官及大小便必丧失功能闭塞不通，会使五脏之气混乱，又名“重强”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝瞿然而起-再拜而稽首曰-善-吾得脉之大要-天下至数-五色脉变-揆度-奇恒-道在于一:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝瞿然而起，再拜而稽首曰，善。吾得脉之大要，天下至数，五色脉变，揆度、奇恒，道在于一。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝敬畏的长身而起，向歧伯鞠躬而点头道，答得好，我听闻了脉法的重点，天地间的真理，五色的脉及变化，及揆度、奇恒的道理，知其道本一也。
神转不回，回则不转，乃失其机。至，方才察觉而去治疗，时机已失也。至数之要，迫近以微。着之玉版，藏之藏府，每旦读之。名曰玉机。
人的生体运转不休，不舍回头，其生命的代谢一旦受到阻力，必须即早使它通顺，俟病已。这些奥妙的重点，相差极微，必须刻在玉版之上，收藏在内府之中，每日清晨来阅读它，我为其立名为“玉机”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;五藏受气于其所生-传之于其所胜-气舍于其所生-死于其所不胜:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;五藏受气于其所生，传之于其所胜。气舍于其所生，死于其所不胜。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;五脏气之源于其所生之脏，五脏有病时，如未能治好，会傅到所胜之脏中，这是依阴阳五行之法而来推演的。生命之元气会居于其所生之脏，会断绝于所无法傅之臓处，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;病之且死-必先传行至其所不胜-病乃死:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;病之且死，必先传行至其所不胜，病乃死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;生病之人之所以会死，其初必先传到其所不能胜之脏处，于是病乃致死。也就是说木生火，火生土，土生金，金生水，水生木，这是顺行所生。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;此言气之逆行也-故死-肝受气于心-传之于脾-气舍于肾-至肺而死-心受气于脾-传之于肺-气舍于肝-至肾而死:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;此言气之逆行也，故死。肝受气于心，传之于脾。气舍于肾，至肺而死。心受气于脾，传之于肺。气舍于肝，至肾而死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果气是逆行的状况，病人乃死。肝气足乃生心气，再傅到脾脏，这是正常；如果肝气反居于肾，又逆傅到肺中，病人必死。心脏气旺乃生脾气，再傅给肺，这是相生故吉，一旦心之气居于肝中不传，反逆行到肾脏，则病人亦死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;脾受气于肺-传之于肾-气舍于心-至肝而死-肺受气于肾-传之于肝-气舍于脾-至心而死:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;脾受气于肺，传之于肾。气舍于心，至肝而死。肺受气于肾，传之于肝。气舍于脾，至心而死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脾气足则传入肺，再进入肾脏，这是顺气；如果气居于心不傅脾，反逆传给肝，则主死亡。肺气足则傅入肾脏，再顺傅给肝，这是相生；如果气反居于肾，更逆传入心，此乃死兆。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肾受气于肝-传之于心-气舍于肺-至脾而死-此皆逆死也:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;肾受气于肝，传之于心。气舍于肺，至脾而死。此皆逆死也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肾气足则傅之入肝，再顺傅给心，此为顺治；若气反居于肺中，更逆傅给脾时，病人必死。这都是因为气逆走而致死的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;一日一夜五分之-此所以占死生之早暮也:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;一日一夜五分之，此所以占死生之早暮也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一曰一夜十二时辰，吾人可将之分为五区，各主脏气之流注时间，吾人可用此断出生死之早晚也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-五藏相通-移皆有次-五藏有病-则各传其所胜-不治-法三月-若六月-若三日-若六日-传五藏而当死-是顺传所胜之次:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;黄帝曰，五藏相通，移皆有次。五藏有病，则各传其所胜。不治，法三月，若六月，若三日，若六日，传五藏而当死。是顺传所胜之次。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，人体中五脏都互相运贯，且依其相生的顺序而运作。五脏中，一旦某一脏有病，会影响到被其所克的脏，如果无法施予正确之治疗，常态时有三个月，有时则六个月，急性病的短则三日，慢则六日，其傅入五臓不治而死。这是因病而致脏间以相克的方式傅递所致了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故曰-别于阳者-知病从来-别于阴者-知死生之期-言知至其所困而死-是故风者百病之长也:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;故曰，别于阳者，知病从来。别于阴者，知死生之期。言知至其所困而死。是故风者百病之长也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因此能从诊脉上察出胃之阳气盛衰者，就可察出病因，病从何而来，能从脉上察出五脏阴气之盛衰者，就能断出病人生死之期。这就是因为时节属性与所病之脏腑，依五行相克的法则，知道何时会受到病邪最强力之伤害，终致运转停止而死亡。因此人体与自然界的节气是相通的，所以风邪是百病之始生所在，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;今风寒客于人-使人亳毛毕直-皮肤闭而为热-当是之时-可汗而发也:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;今风寒客于人，使人亳毛毕直，皮肤闭而为热。当是之时，可汗而发也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;风寒直中于人，令人的皮毛直竖，毛孔闭，体热充斥于内无法散出，于此时，可以用发汗的方法，使毛孔开而汗出，病邪就会离开身体。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;或痹不仁肿痛-当是之时-可汤熨及火灸-剌而去之-弗治-病入舍于肺-名曰肺痹-发咳上气-弗治-肺即传而行之肝-病名曰肝痹-一名曰厥-胁痛出食:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;或痹不仁肿痛，当是之时，可汤熨及火灸，剌而去之。弗治，病入舍于肺，名曰肺痹，发咳上气。弗治，肺即传而行之肝，病名曰肝痹，一名曰厥，胁痛出食。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;病邪若已离表而较深入到肌肉，则会成为麻木不仁或生肿痛，此时当以热药烫布或火灸来熨贴所痛之处，或用针刺放血等来使病去。如果施治不当，病邪会入居于肺中，病名“肺痹”造成病人咳嗽气逆不下。如此时再不治愈，则病邪就会傅到肝上，这就是肺金克肝木，也就是逆傅，病名“肝痹”，又名为“厥”，会令病人胁痛且食入即吐，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;当是之时-可按若刺耳-弗治-肝传之脾-病名曰脾风-发瘅腹中热-烦心出黄-当此之时-可按可药可浴:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;当是之时，可按若刺耳。弗治，肝传之脾，病名曰脾风。发瘅腹中热，烦心出黄。当此之时，可按可药可浴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此时可按症状取用穴道，施用针术来治。如未及治愈，入肝之邪就会再傅到脾，病名“脾风”。病人会全身发黄且腹中热盛，烦躁不安，甚而汗黄或小便黄。此时仍可用汤药内服或按摩穴位或以热药水浸泡身体。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;弗治-脾传之肾-病名疝瘕-少腹冤热而痛-出白-一名曰蛊-当此之时-可按可药:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;弗治，脾传之肾，病名疝瘕。少腹冤热而痛，出白，一名曰蛊。当此之时，可按可药。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如施治不当，则脾病必内传肾，此病名“疝瘕”。症状为小腹烦热而刺痛，大小便出白津，另一病名为“蛊”。这时候，也可按症施药去除病邪。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;弗治-肾传之心-病筋脉相引而急-病名曰瘛-当此之时-可灸可药-弗治-满十日-法当死:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;弗治，肾传之心，病筋脉相引而急，病名曰瘛。当此之时，可灸可药。弗治，满十日，法当死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果治疗失当，病邪必由肾再傅入心，病人此时就会呈现出手足痉挛而拘急，此病名“瘛”。此际吾人可用针灸药物并施，以求病愈。如再失去治疗时机，只须满十日未除，必造成死亡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肾因传之心-心即复反传而行之肺-发寒热-法当三岁死-此病之次也:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;肾因传之心，心即复反传而行之肺，发寒热，法当三岁死。此病之次也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这是病人体内病邪移转的次序。若病邪属慢性疾病，肾之病傅入于心，心为君主之官不受病，此病邪再反转回归肺中，肺于始病时即已受损，此时病复傅回肺，就成为肺病之发寒发热，此病已深且顽固，正常可再活三年，这是病势较缓时所傅变的法则。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;然其卒发者-不必治于传-或其传化-有不以次-不以次入者-忧恐悲喜怒-令不得以其次-故令人有大病矣:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;然其卒发者，不必治于传。或其传化，有不以次。不以次入者，忧恐悲喜怒，令不得以其次。故令人有大病矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但是像一些突发的急性病，则不须考虑其傅变的法则与治法。因为有时它会不按照傅化的顺序来发展病情，这是由于人的忧恐悲喜怒等情志上的影响。而改变正常顺序，且一发即成重病矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;因而喜-大虚则肾气乘矣-怒则肝气乘矣-悲则肺气乘矣-恐则脾气乘矣-忧则心气乘矣-此其道也:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;因而喜，大虚则肾气乘矣。怒则肝气乘矣。悲则肺气乘矣。恐则脾气乘矣。忧则心气乘矣。此其道也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人常因遇喜而心气大虚，造成肾气乘虚而入。人常因盛怒而致肝气亢奋影响到脾；人过悲而肺气张而影响到肝；人过恐而致肾气受损以致脾气乘虚而入；人遇忧而致肺气虚损心气乘虚而入。这是情志过劳而生傅变的五种变化。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故病有五-五五二十五变-及其传化-传乘之名也-大骨枯槁-大肉陷下-胸中气满-喘息不便-其气动形-期六月死:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;故病有五，五五二十五变。及其传化，传乘之名也。大骨枯槁，大肉陷下，胸中气满，喘息不便，其气动形，期六月死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果从脏中发出的病有五种，再加上相克的五种变化，则有五乘以五倍的二十五种变化产生，此二十五种传乘会影响到正常之傅化，故名“传乘”。病人呈现消痩骨枯，皮骨相连之外形，胸中气胀，呼吸短促大小便不利，一呼吸则身体动摇不定，此生命只剩六个月。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;眞脏脉见-乃予之期日-大骨枯槁-大肉陷下-胸中气满-喘息不便-内痛引肩项-期一月死-眞脏见-乃予之期日:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;眞脏脉见，乃予之期日。大骨枯槁，大肉陷下，胸中气满，喘息不便，内痛引肩项，期一月死。眞脏见，乃予之期日。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果出现真脏之脉，则可依据其相克之节气而预知其死亡。如果是同样症状，但病人胸内痛而牵引肩头，这可预期一月之内必死，若出现真脏之脉，则必死于与其相克之日。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;大骨枯槁-大肉陷下-胸中气满-喘息不便-内痛引肩项-身热-脱肉破-jiong3-月囷-http-www-zybiji-cc-images-jiong-gif-眞脏见-十月之内死:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;大骨枯槁，大肉陷下，胸中气满，喘息不便，内痛引肩项，身热，脱肉破&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/jiong.gif&#34; alt=&#34;jiong3（月囷）&#34; /&gt;
眞脏见，十月之内死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果同一症状出现，加上病人身发热，肌肉消失，再现真脏无胃气之脉，病人只剩十个月寿命。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;大骨枯槁-大肉陷下-肩髓内消-动作益衰-眞臓来见-期一岁死:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;大骨枯槁，大肉陷下，肩髓内消，动作益衰，眞臓来见，期一岁死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果肉消骨现，皮骨相连，病人动作缓慢无力，再有真脏之脉，如此可断言病人一年内乃死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;见其眞脏-乃予之期日-大骨枯搞-大肉陷下-胸中气满-腹内痛-心中不便-肩项身热-破-jiong3-月囷-http-www-zybiji-cc-images-jiong-gif-脱肉-目匡陷-眞藏见-目不见人-立死-其见人者-至其所不胜之时则死:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;见其眞脏，乃予之期日。大骨枯搞，大肉陷下，胸中气满，腹内痛，心中不便，肩项身热，破&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/jiong.gif&#34; alt=&#34;jiong3（月囷）&#34; /&gt;
脱肉，目匡陷，眞藏见，目不见人，立死。其见人者，至其所不胜之时则死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;再见到真脏之色，就可以知其于所克之曰死。又如病人骨消肉陷，胸肋背脊外现，胸中气胀，腹中疼痛，情锗不安，肩背生热，形消肉脱，目眶凹陷，又有真脏之脉，目已不识人，此为立即死亡之征兆。如果仍能谶人，则必俟所被克之日死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;急虚身中卒至-五藏绝闭-脉道不通-气不往来-譬于堕溺-不可为期-其脉绝不来-若人一息五六至-其形肉不脱-眞藏虽不见-犹死也:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;急虚身中卒至，五藏绝闭，脉道不通，气不往来，譬于堕溺，不可为期。其脉绝不来，若人一息五六至，其形肉不脱，眞藏虽不见，犹死也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;亦有突然身中他物，身体立虚，造成五脏不受胃气之津液，血脉水道皆阻塞不通，无法正常呼吸，例如高处坠下或溺于水中，这就不可预期死亡了。亦有脉停止不来，或人一呼吸间脉来五、六次时，而病人处形饥肉皆实，又不见真脏之脉，而却死亡的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;眞肝脉至-中外急-如循刀刃-责责然如按琴瑟弦-色青白不泽-毛折乃死-眞心脉至-坚而搏-如循薏苡子-累累然-色赤黑不泽-毛折乃死:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;眞肝脉至，中外急，如循刀刃，责责然如按琴瑟弦。色青白不泽，毛折乃死。眞心脉至，坚而搏，如循薏苡子，累累然。色赤黑不泽，毛折乃死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肝的真脏脉形，是由寸口到尺部都绷紧如刀刃，按压时如按到琴弦一样，一旦出现此脉，加上病人面色青白不光泽，皮上毛如折曲状，此为必死。心的真臓脉形，其坚实而有力，按之如摸薏苡子一样，一粒粒的感觉，病人面色赤且黑，皮上毛如折曲状，亦为必死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;眞肺脉至-大而虚-如以毛羽中人肤-色白赤不泽-毛折乃死-眞肾脉至-搏而绝-如指弹石-辟辟然-色黑黄不泽-毛折乃死-眞脾脉至-弱而乍数乍疎-色黄青不泽-毛折乃死-诸眞藏脉见者皆死-不治也:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;眞肺脉至，大而虚，如以毛羽中人肤，色白赤不泽，毛折乃死。眞肾脉至，搏而绝，如指弹石，辟辟然。色黑黄不泽，毛折乃死。眞脾脉至，弱而乍数乍疎。色黄青不泽，毛折乃死。诸眞藏脉见者皆死，不治也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肺的真脏脉形，其形大而中空无力，如像羽毛触到人的皮肤一样，病人面色白且红，又无光泽，皮上毛折曲，则病人必死。肾之真脏脉形，其跳时力强而有时中止，按之有如用指头去弹石子一样，感觉其很竖硬的样子，病人面色黑且黄，又无光泽，皮上毛卷曲者，病人必死。脾的真脏脉形，柔弱无力，忽快忽慢，病人面色会有黄青色，且无光泽，又皮上毛卷曲者必死。凡各脏见其真脏之脉及色，皆为必死之兆。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-见眞脏曰死-何也-歧伯曰-五藏者-皆禀气于胃-胃者-五藏之本也-藏气者-不能自致于手太阴-必因于胃气-乃至于手太阴也:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;黄帝曰，见眞脏曰死，何也？歧伯曰，五藏者，皆禀气于胃。胃者，五藏之本也。藏气者，不能自致于手太阴，必因于胃气，乃至于手太阴也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，为什么出现真脏之脉会死呢？歧伯答道，因为五脏皆受气于胃，此其故也。胃，为五臓津液能源之所在也。五脏之气，不会来自手太阴肺经，都是因为有胃气，而后再输送到肺中。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故五藏各以其时-自为而至于手太阴也-故邪气胜者-精气衰也-故病甚者-胃气不能与之倶至于手太阴-故眞脏之气独见-独见者-病胜藏也-故曰死:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;故五藏各以其时，自为而至于手太阴也。故邪气胜者，精气衰也。故病甚者，胃气不能与之倶至于手太阴，故眞脏之气独见。独见者，病胜藏也。故曰死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;五脏各有其气血流注之时，但都来自手太阴肺经之运送，一旦病邪严重，则人之精气必衰弱。所以严重的病人，其胃之气必然无法与脏气同时贯注于手太阴肺经中，于是就使真脏之气独现。凡独见真脏之脉，此必病邪已完全破壤其脏之功能，故其必死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帝曰，善。
黄帝说，答得好。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-凡治病察其形气色泽-脉之盛衰-此之新故-乃治之-无后其时-形气相得-谓之可治-色泽以浮-谓之易已:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;黄帝曰，凡治病察其形气色泽，脉之盛衰，此之新故，乃治之，无后其时。形气相得，谓之可治。色泽以浮，谓之易已。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，凡是治病必细察其外形、精神与气色之润泽，按其脉知何脏为主病，及病情是新病或陈年旧疾，切不可失去治疗的时机。外形气色皆未失真，这是可治之病。如果病人病色很浅，此病易治。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;脉从四时-谓之可治-脉弱以滑-是有胃气-命曰易治-取之以时-形气相失-谓之难治-色夭不泽-谓之难已:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;脉从四时，谓之可治。脉弱以滑，是有胃气。命曰易治，取之以时。形气相失，谓之难治。色夭不泽，谓之难已。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;按脉时，脉与四季相合时，此病可治，如果脉微弱但内里气血流畅，这是有胃气之兆，可称为易治之病，治之必不失良机。如果外形消痩精神不振，此即难治之病。正常之气色已失，面皮无光，这是很难痊愈的病。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;脉实以坚-谓之益甚-脉逆四时-为不可治-必察四难而明告之:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;脉实以坚，谓之益甚。脉逆四时，为不可治。必察四难而明告之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脉变为坚实且盛大，这代表病越深状，如果脉形已反逆四季节气时，此已为无法治愈之病。察知以上四种难治之病时，必须明白告诉家属。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;所谓逆四时者-春得肺脉-夏得肾脉-秋得心脉-冬得脾脉-其至皆悬绝沈澝者-命曰逆四时-未有藏形于春夏而脉沈澝-秋冬而脉浮大-名曰逆四时也:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;所谓逆四时者，春得肺脉，夏得肾脉，秋得心脉，冬得脾脉，其至皆悬绝沈澝者，命曰逆四时。未有藏形于春夏而脉沈澝，秋冬而脉浮大，名曰逆四时也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所谓脉逆四时，即春季得到肺脉，夏季得到肾脉，秋季得到心脉，冬季得到脾脉，然后所有的脉形又有时绷紧，有时断绝，有时深沈，有时中空无力且四散者，这就是反逆四时之脉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;病热脉静-泄而脉大-脱血而脉实-病在中脉实坚-病在外脉不实坚者-皆难治:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;病热脉静，泄而脉大，脱血而脉实，病在中脉实坚，病在外脉不实坚者，皆难治。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;病情为热症而脉反安静，病人下痢不止而脉反现大形，病人大量失血而脉反坚实，病生在里而脉却坚硬有力，病生在外表而脉反弱，此皆难治之病，因为脉症不合也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-余闻虚实以决死生-愿闻其情-歧伯曰-五实死-五虚死:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;黄帝曰，余闻虚实以决死生，愿闻其情。歧伯曰，五实死，五虚死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说道，我听说可以用虚实来决定死生，请说明此点。歧伯答道，有五种实症主死，五种虚症亦主死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-愿闻五实五虚-歧伯曰-脉盛-皮热-腹胀-前后不通-闷瞀-此谓五实-脉细-皮寒-气少-泄利前后-饮食不入-此谓五虚:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;帝曰，愿闻五实五虚。歧伯曰，脉盛，皮热，腹胀，前后不通，闷瞀，此谓五实。脉细，皮寒，气少，泄利前后，饮食不入，此谓五虚。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，希望能听到何谓“五实“五虚”？歧伯答道，脉壮盛，皮肤炙热，腹胀，大小便不通，目昏气闷，此为五种实症。脉细小，皮肤冰冷，呼吸短促，大小便失禁，不吃食物，此为五种虚症。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄帝曰-其时有生者何也-歧伯曰-浆粥入胃-泄注止-则虚者活-身汗得后利-则实者活-此其候也:7bf7b2386d09657ecab08b11d739e6ff&#34;&gt;黄帝曰，其时有生者何也？歧伯曰，浆粥入胃，泄注止，则虚者活。身汗得后利，则实者活。此其候也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，那有时病人有这些症状？为何还活呢？歧伯回答道，有五虚症者，而食物入胃，仍可吸收，且下痢止，则可存活。若有五实症之病人，其身汗出，且大小便亦通畅者，亦可存活下来，这就是有死症的患者，仍有生存机会的征候也。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>平人气象论篇第十八</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082501.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082501.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-平人何如:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;黄帝问曰，平人何如？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，正常人的脉象如何？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-人一呼脉再动-一吸脉亦再动-呼吸定息-脉五动-闰以太息-命曰平人-平人者-不病也-常以不病调病人-医不病-故为病人平息以调之为法:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;歧伯对曰，人一呼脉再动，一吸脉亦再动。呼吸定息，脉五动。闰以太息，命曰平人。平人者，不病也。常以不病调病人。医不病，故为病人平息以调之为法。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，正常人每一次吐气，脉跳二次，每一次吸气，脉跳二次，因此一次呼吸脉跳四次;再次呼吸之间有停息叫作定息，此际脉又跳一次，因此呼吸加上定息一共跳五跳。维持此脉动的人，名曰“平人”，“平人”就是健康的人，没病的人。我们以健康的人为标准，来诊断病人，把病人的脉回复正常，这就是治疗。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;人一呼脉一动-一吸脉一动-曰少气-人一呼脉三动-一吸脉三动而躁-尺热曰病温-尺不热-脉滑-曰病风-脉涩曰痹-人一呼脉四动以上曰死-脉绝不至曰死-乍疏乍数曰死:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;人一呼脉一动，一吸脉一动，曰少气。人一呼脉三动，一吸脉三动而躁，尺热曰病温。尺不热，脉滑，曰病风。脉涩曰痹。人一呼脉四动以上曰死。脉绝不至曰死。乍疏乍数曰死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果医生吐一次气，病人脉跳一次，吸一次气脉跳一次，这就是阳气不足的现象，医师吐一次气，病人脉跳三次，吸一次气服跳三次，有急躁的现象，如果尺部之皮肤较热，就是温病，也就是津液不足引起的热性病。如杲尺之皮肤不热，脉虽速但感觉脉内气机有加速象，此为风病，也就是外感病。如杲同样如此而脉内出现流动不畅之感，也就是涩脉，则病人必有痹病，即麻木不仁也。人的一次吐气，脉跳四次以上者必死，脉已不跳动时亦死，脉形忽快忽慢者亦死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;平人之常气禀于胃-胃者-平人之常气也-人无胃气曰逆-逆者死-春胃微弦曰平-弦多胃少曰肝病-但弦无胃曰死:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;平人之常气禀于胃，胃者，平人之常气也。人无胃气曰逆，逆者死。春胃微弦曰平，弦多胃少曰肝病，但弦无胃曰死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人身上的阳气都源于胃，所以胃气的正常与否，就是人的健康与否所在。人一旦无胃气，就是“逆”凡逆者必死。诊断脉有无胃气，其法如下：春季时为肝臓代谢最盛之时，脉稍弦状即表示有胃气，也就是正常人，如果脉多弦，表示胃气已少，就是有肝病了，再者，如果脉呈全弦状，表示胃气已无，病人必死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;胃而有毛曰秋病-毛甚曰今病-藏眞散于肝-肝藏筋膜之气也:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;胃而有毛曰秋病，毛甚曰今病。藏眞散于肝，肝藏筋膜之气也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;胃气之脉中如察觉到有如细毛一样的脉，这表示病人在秋季时会发病，如果毛脉已强，表示金气甚强，在春季为木，乃为金克木之象，即肝气不足而致金盛，故必肝有病。春季为肝气最盛之时，五臓皆禀受于肝，因所有臓腑内皆有筋膜，故正常之脉必带微弦。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夏胃微钩曰平-钩多胃少曰心病-但钩无胃曰死-胃而有石曰冬病-石甚曰今病:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;夏胃微钩曰平，钩多胃少曰心病，但钩无胃曰死。胃而有石曰冬病，石甚曰今病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夏季脉较洪大，若脉前微屈后又居之乃为钩象；洪中带微钩此为正常人，胃气充足，一旦钩甚表示胃气已少，就是心臓有病，脉呈全钩状乃示胃气已绝，病人已无生机。夏季胃气之脉如杂有石服，表示冬季必生病，如果脉皆呈石脉，则为水气甚强，夏季为火时，故火气弱以致水气过强，故为心臓病。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;藏眞通于心-心藏血-脉之气也-长夏胃微耎弱曰平-弱多胃少曰脾病-但代无胃曰死:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;藏眞通于心，心藏血，脉之气也。长夏胃微耎弱曰平，弱多胃少曰脾病，但代无胃曰死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夏季为心气最旺盛的时节。五脏皆禀气于心，五臓内之血脉，皆受于心，所以有胃气之脉必呈微钩状。长夏季节为土时，胃气正旺，脉呈微软弱为正常之人。如杲过弱乃胃气灭少现象，就是脾有病，此时节如果出现脉时有时无，断断续绩状，则为死脉，因全无胃气也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;耎弱有石曰冬病-弱甚曰今病-藏眞濡于脾-脾藏肌肉之气也:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;耎弱有石曰冬病，弱甚曰今病。藏眞濡于脾，脾藏肌肉之气也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果软弱之脉杂有石沉之脉，表示病在冬季时发。微弱至比较严重时，为现在即有病。长夏之季，五臓之气禀受于脾，亦即脾，主五赃内之肌肉，脾脏气盛，则脉就呈现有微弱之土脉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;秋胃微毛曰平-毛多胃少曰肺病-但毛无胃曰死-毛而有弦曰春病-弦甚曰今病-藏眞高于肺-以行荣卫阴阳也:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;秋胃微毛曰平，毛多胃少曰肺病，但毛无胃曰死。毛而有弦曰春病，弦甚曰今病。藏眞高于肺，以行荣卫阴阳也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;秋季时节，有胃气之服为微毛脉，也就是正常人之脉。如果毛脉盛多，则是胃气减少的现象，就是肺有病。如果脉呈全毛脉时，表示胃气已失，病人必死。如果呈微毛脉中杂有弦脉，则表示一到春天就会发病。当脉出现弦脉很盛畤，表示现在肺就有间题，因为秋季为肺金之气，如果木气过盛，必是金气不足导致。体内五脏之气皆由最高之肺来布施，有了肺之气，所以全身血液能够畅达四肢末稍及臓腑之内也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;冬胃微石曰平-石多胃少曰肾病-但石无胃曰死-石而有钩曰夏病-钧甚曰今病-藏眞下于肾-肾藏骨髓之气也:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;冬胃微石曰平，石多胃少曰肾病，但石无胃曰死。石而有钩曰夏病，钧甚曰今病。藏眞下于肾，肾藏骨髓之气也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;冬季之脉如果呈现稍微沈下之象，此为有胃气人之脉，也就是正常人。如杲沈脉较深，为胃气已少的现象，肾脏就生病了。如果沈脉已如石般坚残，就是已无胃气的现象，病人必死。另一方面，如果沈脉出现微有钩形之象，此人夏季必然犯病。如果钩脉甚为明显，则现在必已病矣。冬季时，五脏气皆禀受于肾气，因肾主骨髓：故脉为沈象。所以沉脉表示正常，也就是有胃气之脉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;胃之大络-名曰虚里-贯鬲络肺-出于左乳下-其动应衣-脉宗气也-盛喘数绝者-则病在中-结而横有积矣-绝不至曰死:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;胃之大络，名曰虚里。贯鬲络肺，出于左乳下。其动应衣，脉宗气也。盛喘数绝者，则病在中，结而横有积矣。绝不至曰死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;胃的大络，又名“虚里”。其上贯穿横膈膜而与肺相连，再出表面居于左乳之下，其脉动甚而隔衣可见，这是宗气所聚之所，为气之总汇，也是胃气根之所在。一旦病人喘息剧烈，造成左乳下宗气脉位时常停止（现今之因气喘缺氧而造成心臓衰竭），就是病在胃之大络中，病邪聚此而积留不去造成的。如果宗气脉位停止搏动，即是心脏已停止，此人已死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;乳之下其动应衣-宗气泄也-欲知寸口太过与不及-寸口之脉中手短者-曰头痛:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;乳之下其动应衣，宗气泄也。欲知寸口太过与不及，寸口之脉中手短者，曰头痛。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因此，左乳下之搏动触及衣物，就是宗气在活动的表现。要知道寸口之脉过与不及所表现出来的病，可以依照以下之规则来看：寸部脉出现短脉，此人必然头痛。因为寸口为胸阳之所在，如果脉短则胸阳不足，阳气无法入头，头是诸阳之会，今阳气不足，故头痛。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;寸口脉中手长者-曰足胫痛-寸口脉中手促上击者-曰肩背痛-寸口脉沈而坚者-曰病在中:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;寸口脉中手长者，曰足胫痛。寸口脉中手促上击者，曰肩背痛。寸口脉沈而坚者，曰病在中。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;寸脉如出现过长之脉，病人必有足胫之病，此阳盛于上而不下也。寸脉坚而搏出表面时，病人必有肩背痛，因背肩为胸阳之腑，此阳欲出不出受阻之象也。脉沈而坚实，其病在中在内部，此为阳气受阻于中无法出表之象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;寸口脉浮而盛者-曰病在外-寸口脉沈而弱-曰寒热及疝瘕少腹痛:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;寸口脉浮而盛者，曰病在外。寸口脉沈而弱，曰寒热及疝瘕少腹痛。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;寸脉浮在皮表且盛大时，这是病在表也，因病人有表症，阳气尽出与之相抗也。寸脉如沈而微弱状，表示病人里阳不足（即免疫系统较弱〉，就会有往来寒热（体能与病邪相抗，时胜时败），或肠子下坠或下腹疼痛。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;寸口脉沈而横-曰胁下有积-腹中有横积痛-寸口脉沈而喘-曰寒热:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;寸口脉沈而横，曰胁下有积，腹中有横积痛。寸口脉沈而喘，曰寒热。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;寸脉如沈而左右两侧横跳，此必胁下有积聚不去，胸阳无法下达也。或出现腹中有瘀积凝阻之病。寸脉若沈而急缓不定，道也是往来寒热之表现，如第六条，都是胸阳不足造成的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;脉盛滑坚者-曰病在外-脉小实而坚者-病在内:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;脉盛滑坚者，曰病在外。脉小实而坚者，病在内。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;手部的脉出现盛大且内滑而坚搏者，此病必在外，是阳气出表与病邪相抗之象。手部脉如出现小而坚实之状，此必病生内也，其邪阻阳不使出状。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;脉小弱以溏-谓之久病-脉滑浮而疾者-谓之新病:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;脉小弱以溏，谓之久病。脉滑浮而疾者，谓之新病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;手部脉呈小面微弱，重按之则四散，此病已久，病人已至气血两虚也。手部脉如浮且滑而快者，是新得之病，病人免疫系统受病激而壮盛之自卫能力表现。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;脉急者-曰疝瘕少腹痛-脉滑曰风-脉涩曰痹:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;脉急者，曰疝瘕少腹痛。脉滑曰风，脉涩曰痹。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;手部脉如急状，此病乃疝气或脐之部位疼痛，此阳气受阻于下焦腹部，多因寒致也。脉出现滑动上下状，此为风病，风中于表也。脉形重按即散出，衰示病人有麻木不仁的病。因气血不足，无法润养皮肤关节乃致。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;缓而滑曰热中-盛而紧曰胀-脉从阴阳病易已-脉逆阴阳病难已:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;缓而滑曰热中，盛而紧曰胀。脉从阴阳病易已，脉逆阴阳病难已。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脉形呈缓慢但滑动上下状，病人必有内热之病。脉如盛大而紧，此必有胀满之病。举凡脉象顺从阴阳之变化，此病易治；脉反逆阴阳不合于四时，此病必难治。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;脉得四时之顺-曰病无他-脉反四时-及不间藏-曰难已:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;脉得四时之顺，曰病无他。脉反四时，及不间藏，曰难已。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脉不合乎四季之变化，又有五臓相克之现象，此病难治。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;臂多青脉-曰脱血-尺脉缓潘-谓之解-人亦-http-www-zybiji-cc-images-yi-gif-安卧脉盛-谓之脱血:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;臂多青脉，曰脱血。尺脉缓潘，谓之解&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/yi.gif&#34; alt=&#34;人亦&#34; /&gt;
。安卧脉盛，谓之脱血。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;吾人诊尺脉时须注意下列事项：凡手臂多呈现青色之血管，表示病人失血遇多。尺部之脉缓而散名之“解体”即易疲劳倦怠也。人安卧于床，但脉形却盛大，此即“脱血”现象，人必极虚也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;尺溏脉滑-谓之多汗-尺寒脉细-谓之后泄-脉尺粗常热者-谓之热中:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;尺溏脉滑，谓之多汗。尺寒脉细，谓之后泄。脉尺粗常热者，谓之热中。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;尺脉如按而形散且上下滑动，必因津液不足，故知病人必过量出汗而致也。尺部之肤如冰冷且脉形细小，为里寒已盛，病人必下痢不止。尺部之肤若热，且脉又较粗大，此即“热中”也就是中焦内热壅盛状也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肝见庚辛死-心见壬癸死-脾见甲乙死-肺见丙丁死-肾见戊己死-是谓眞藏见皆死:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;肝见庚辛死。心见壬癸死。脾见甲乙死。肺见丙丁死。肾见戊己死。是谓眞藏见皆死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;见到病人之脉为纯弦之象，此为肝绝，因金克木，故病人必于庚辛之金日而死。见到纯钩之心脉，心脏已衰，病人易死于属水之壬癸日。见到纯代之脉，病脾气已绝，病人常于木气最旺之甲乙日死，因木克土也。见到纯毛之肺脉，此肺气已失，病人常于丙丁火气最旺之日死，因火克金也。见到纯石之肾脉，为肾气已绝，病人常于戊己之土日死，因土克水也。举凡见真臓之脉，皆为必死之象，且由脉状可知何日死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;颈脉动喘疾咳曰水-目里微肿-如卧蚕起之状曰水-溺黄赤安卧者-黄疸:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;颈脉动喘疾咳曰水。目里微肿，如卧蚕起之状曰水。溺黄赤安卧者，黄疸。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人迎之脉动若速，病人必喘息咳嗽剧烈，此胸中有水也。目之四周稍肿，有如蚕形横卧之状，必腹中有水。若病人小便黄且红，仍能安眠者，此为黄疸。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;已食如饥者-胃疸-面肿曰风-足胫肿曰水-目黄者曰黄疸-妇人手少阴脉动甚者妊子也:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;已食如饥者，胃疸。面肿曰风。足胫肿曰水。目黄者曰黄疸。妇人手少阴脉动甚者妊子也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;刚吃完饭又生饿感者为“胃疸”胃热过盛状。人面肿者，为风病。足胫生肿者，为水病。人目黄浊者为“黄疸”。妇人心经自通里到神门处脉动甚者为有子也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;脉有逆从四时-未有藏形-春夏而脉痩-秋冬而脉浮大-命曰逆四时也:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;脉有逆从四时，未有藏形，春夏而脉痩，秋冬而脉浮大，命曰逆四时也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人之脉有违逆四季时节者，也有顺从时节者，从不隐藏其形式也。春夏乃生长之时节，脉形反痩，秋冬为收藏之时节而脉形却反浮而大，这就是逮逆四时也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;风热而脉静-泄而脱血脉实-病在中脉虚-病在外-脉溏坚者-皆难治-命曰反四时也:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;风热而脉静。泄而脱血脉实。病在中脉虚，病在外，脉溏坚者，皆难治。命曰反四时也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;病人有风热之症而脉反静，下痢或失血频率反呈实状，病发在内而脉却虚而无力，病生在外而脉却重按乃得而形又散，此皆难治之病，这就是反逆之脉，同时反四时，皆为危症。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;人以水谷为本-故人绝水谷则死-脉无胃气亦死-所谓无胃气者-但得眞臓脉-不得胃气也:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;人以水谷为本，故人绝水谷则死，脉无胃气亦死。所谓无胃气者，但得眞臓脉，不得胃气也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人以水谷为本，水谷缺乏则人必死。如同人之脉中无胃气一样，为必死之兆。所谓“无胃气者”就是出现真藏之服象，诸臓皆不受胃纳之精也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;所谓脉不得胃气者-肝不弦-肾不石也-太阳脉至-洪大以长-少阳脉至-乍数乍疏-乍短乍长-阳明脉至-浮大而短:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;所谓脉不得胃气者，肝不弦，肾不石也。太阳脉至，洪大以长。少阳脉至，乍数乍疏，乍短乍长。阳明脉至，浮大而短。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脉中无胃气者，即是肝呈全弦无缓之象，肾呈全石无缓之象也。人体之阳脉盛时，如见脉形洪大且长形，此为太阳脉，如脉现忽快忽散，时长时短，此为少阳之脉。如现浮大而形短者，则为阳明之脉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫平心脉来-累累如连珠-如循琅玕-曰心平-夏以胃气为本-病心-脉来-喘喘连属-其中微曲-曰心病-死心脉来-前曲后居-如操带钩-曰心死:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;夫平心脉来，累累如连珠，如循琅玕，曰心平。夏以胃气为本。病心，脉来，喘喘连属，其中微曲，曰心病。死心脉来，前曲后居，如操带钩，曰心死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;平常的心脉，其来时滚滚如珠状，触按时如圆珠子在转动状，这名之为“心平”。夏季时以有胃气之脉为本，心脉在夏季最盛，心有病时，脉搏粗大且连续而至，脉行屈曲之状，此为“心病”。将死之心脉，会出现寸口脉曲，而后脉不断拥至，如兵器中之长钩，此为心死之脉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;平肺脉来-厌厌聂聂-如落榆荚-曰肺平-秋以胃气为本-病肺脉来-不上不下-如循鸡羽-曰肺病:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;平肺脉来，厌厌聂聂，如落榆荚，曰肺平。秋以胃气为本。病肺脉来，不上不下，如循鸡羽，曰肺病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;正常的肺脉，如榆荚之落地，静静的飘动，软绵绵的，名曰“肺平”。秋季肺气当旺，仍需有胃气之缓象。病肺之脉，无论沈浮，按之如鸡羽一样，无依无靠，不浮亦不大，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;死肺脉来-如物之浮-如风吹毛-曰肺死-平肝脉来-耎弱招招-如揭长竿末稍-曰肝平:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;死肺脉来，如物之浮，如风吹毛，曰肺死。平肝脉来，耎弱招招，如揭长竿末稍，曰肝平。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此为“肺病”肺死时，其脉如物之浮水面，如风吹毛发状，此曰“肺死”。正常的肝脉，搏指软绵，如钓竿末稍般，有弹力中带软象，此曰“肝平”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;春以胃气为本-病肝脉来-盈实而滑-如循长竿-曰肝病:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;春以胃气为本。病肝脉来，盈实而滑，如循长竿，曰肝病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;春季肝木正盛，但仍须带胃气之缓象，才是正常。肝病时，脉形会充实而滑腻，知手按长竿上下移动感，此曰“肝病”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;死肝脉来-急益劲-如新张弓弦-曰肝死-平脾脉来-如柔相离-如鸡践地-曰脾平:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;死肝脉来，急益劲，如新张弓弦，曰肝死。平脾脉来，如柔相离，如鸡践地，曰脾平。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肝将绝死时，脉形必劲急如弓弦一样的绷紧，此曰“肝死”。正常脾臓之脉，缓和且柔软，好像难足踩地一样柔软有力，此曰“脾平”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;长夏以胃气为本-病脾脉来-实而盈数-如鸡举足-曰脾病:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;长夏以胃气为本。病脾脉来，实而盈数，如鸡举足，曰脾病。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;长夏之季脾气当旺，仍须有冑之缓和脉为本。病脾时，其脉充实而满且数，如鸡抬足之状，此曰“脾病”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;死脾脉来-锐坚如鸟之喙-如鸟之距-如屋之漏-如水之流-曰脾死-平肾脉来-喘喘累累如钩-按之而坚-曰肾平:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;死脾脉来，锐坚如鸟之喙，如鸟之距，如屋之漏，如水之流，曰脾死。平肾脉来，喘喘累累如钩，按之而坚，曰肾平。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脾死之脉，其形如鸟嘴之尖喙，如鸟足之细，如屋沿漏水下来一样，像水流去一样，此曰“脾死”。正常肾臓之脉，其形沈而如钩，按之愈坚，此曰“肾平”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;冬以胃气为本-病肾脉来-如引葛-按之益坚-曰肾病-死肾脉来-发如夺索-辟辟如弹石-曰肾死:533e46646b62214de1b1c250fe4d766d&#34;&gt;冬以胃气为本。病肾脉来，如引葛，按之益坚，曰肾病。死肾脉来，发如夺索，辟辟如弹石，曰肾死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;冬季肾气当旺，即令肾脉亦不可无胃气之缓象。肾病时，其脉来如拉长之葛藤一样，按之愈坚，此曰“肾病”。肾死之脉，如拉索一样的绷紧，且急速移动，重按之如石头撞壁反弹回来的样子，此曰“肾死”。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>脉要精微论篇第十七</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082401.html</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082401.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-诊法如何:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;黄帝问曰，诊法如何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，脉的诊断法是如何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-诊法常以平旦-阴气未动-阳气未散-饮食未进-经脉未盛-络脉调勻-气血未乱-故乃可诊有过之脉:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;歧伯对曰，诊法常以平旦，阴气未动，阳气未散，饮食未进，经脉未盛，络脉调勻，气血未乱，故乃可诊有过之脉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，诊脉之时机，一般而言在清晨曰出时为最恰当，因为此时人初醒乃阴气未起，阳气聚于体中尚未达于四肢，食物又尚未进入身体，此际经脉最正常且络脉调和，气血最平稳，此可诊出“有过的脉”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;切脉动静而视精明-察五色-观五藏有余不足-六腑强弱-形之盛衰-以此参伍-决定死生之分:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;切脉动静而视精明，察五色，观五藏有余不足，六腑强弱，形之盛衰，以此参伍，决定死生之分。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;手指诊脉时，须细察脉之动静，审视病人面部气色如何，如此慎察五色知盛衰，可以知五脏之盛衰，查脉之有过与不及，可以知六腑之强弱，外形之荣祜可以知血气之足与不足，以上各种观察的结果，来决定患者的生与死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫脉者-血之府也-长则气治-短则气病-数则烦心-大则病进-上盛则气高-下盛则气胀:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;夫脉者，血之府也。长则气治，短则气病，数则烦心，大则病进。上盛则气高，下盛则气胀。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所谓脉者，乃血之居所也。脉形呈长状则脉气正常，呈短形如缩状则必病，脉跳很快则必是心烦燥，津液不足之象，脉呈大形表示病重了。如果只有寸脉盛大则表示气向上逆不下；如果尺部盛大则为下腹气胀。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;代则气衰-细则气少-涩则心痛-浑浑革革至如涌泉-病进而危-弊弊绰绰其去如弦绝者死:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;代则气衰，细则气少，涩则心痛。浑浑革革至如涌泉，病进而危；弊弊绰绰其去如弦绝者死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脉形如呈断断续续不规则的搏动，则是气（动能）衰弱的表示，脉形呈细小状则为气少状，脉形如呈涩滞状且游转无力，则表示心痛。脉形如呈泉水涌出且形大而中空，则表示病况愈沉重，病人必失血色，再如脉呈绵延不断如弦一样的绷紧，病人必死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫精明五色者-气之华也-赤欲如白裹朱-不欲如赭-白欲如鹅羽-不欲如盐-青欲如苍璧之泽-不欲如蓝-黄欲如罗裹雄黄-不欲如黄土-黑欲如重漆色-不欲如地苍:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;夫精明五色者，气之华也。赤欲如白裹朱，不欲如赭。白欲如鹅羽，不欲如盐。青欲如苍璧之泽，不欲如蓝。黄欲如罗裹雄黄，不欲如黄土。黑欲如重漆色，不欲如地苍。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人的眼神与面上五色，医师必须审明，它是人气的精华所在。面色上正常的红光，应如白绢包着红色，如果红如深红则必有病。面上的正常白色，应如鹅毛一样白而有光泽，如果是像盐一样白而无光，就是病色。脸上青色正常时，应如玉一般润泽，如果是靑的像蓝色一样深，必是凶兆。脸上正常之黄色须如白绢包着雄黄一样的润黄，如果黄得像泥土一样黄且黯而无光，就是病色。脸上的黑色须像黑漆一样黑而有光，这是正常的。如果是像黑土一样黑且黯然无光泽，必为凶兆。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;五色精微象见矣-其寿不久也-夫精明者-所以视万物-别白黑-审短长-以长为短-以白为黑-如是则精衰矣:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;五色精微象见矣，其寿不久也。夫精明者，所以视万物，别白黑，审短长。以长为短，以白为黑，如是则精衰矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一旦见到五臓五色之极不正常时，病人必不久于人世矣。而人眼之神明，其功是在看遍世间事之所在，所以必须黑白分明，且长时间的有神，是故目之神在清而且长久，这是法则。一旦有神而不持久，或黑白混池时，表示此人精神已衰矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;五藏者-中之守也-中盛藏满-气盛伤恐者-声如从室中言-是中气之湿也-言而微-终日乃复言者-此夺气也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;五藏者，中之守也。中盛藏满，气盛伤恐者，声如从室中言，是中气之湿也。言而微，终日乃复言者，此夺气也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;五脏的功能，在固守人之生命泉源也。如果食物过多造成脏负荷过重，则必产生喘息不止，且易受骛恐状，其发声会变得很沉闷且浅，这是中焦部位的湿过盛与食物过多产生于余热混合成中焦热湿之症。人说话的声音细微无力，且镇曰重复同样的话，这是气已被夺，内臓功能快停止的现象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;衣被不敛-言语善恶-不避亲疏者-此神明之乱也-仓廪不藏者-是门户不要也-水泉不止者-是膀胱不藏也-得守者生-失守者死:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;衣被不敛，言语善恶，不避亲疏者，此神明之乱也。仓廪不藏者，是门户不要也。水泉不止者，是膀胱不藏也。得守者生，失守者死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如见一人，衣衫不整，睡时狂乱状，说话内容极尽污秽，不知羞耻时，此人神明已乱，内脏之神志无法固守于内也。如果饮食入口即出或吐或下，就如同一家宅没有门户保护一样可怕，小便汗液尽出无法扼止，这是膀胱无法固守也。人凡是能守者必生，不能守固者必死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫五藏者-身之强也-头者精明之府-头倾视深-精神将夺矣-背者胸中之府-背曲肩随-府将坏矣-腰者肾之府-转摇不能-肾将惫矣:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;夫五藏者，身之强也。头者精明之府，头倾视深，精神将夺矣。背者胸中之府，背曲肩随，府将坏矣。腰者肾之府，转摇不能，肾将惫矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;身体各部位之强弱，端视五臓之强弱。头部为人精神与智慧所在，如人呈现头歪双目无神，静止不动，此为精神将去矣，非死即痴。胸中肺心是阳气所聚之处，其展现阳气足与不足可在背部察知。如果背驼肩缩，伸展不开状，表示心肺必衰弱矣。腰部为肾臓之外卫，如果病人无法摇转腰部自如，乃肾脏疲惫乏力之兆。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;膝者筋之府-屈伸不能-行则偻附-筋将惫矣-骨者髓之府-不能久立-行则振掉-骨将惫矣-得强则生-失强则死:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;膝者筋之府，屈伸不能，行则偻附，筋将惫矣。骨者髓之府，不能久立，行则振掉，骨将惫矣。得强则生，失强则死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;膝部是筋所聚之处，一旦膝无法自由屈伸，行路佝偻无力，此为筋无力也。骨是髓的外都，人如无法久立，走路则晃动无法控制方向，乃骨将乏力矣。凡人能得各部位强盛者，必生且长寿。人体各部位一旦失去强壮，则五脏必病，死不远矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-反四时者-有余为精-不足为消-应太过不足为精-应不足有余为消-阴阳不相应-病名曰关格:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;歧伯曰，反四时者，有余为精，不足为消。应太过不足为精，应不足有余为消。阴阳不相应，病名曰关格。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯说，人如有与四季节不合之脉或面色出现时，如果呈现太过者必为精强，如果呈现不及状则为气消。正常时为稍有过强壮，而无不足状，此为精，代表健康。如果病人血虚时，应出现不足之色，反见有余之色，则必已大损矣。一旦人体中阴阳不容，互相抗争相隔时，此为死兆。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-脉其时动奈何-知病之所在奈何-知病之所变奈何-知病乍在内奈何-知病乍在外奈何-请问此五者-可得闻乎:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;帝曰，脉其时动奈何？知病之所在奈何？知病之所变奈何？知病乍在内奈何？知病乍在外奈何？请问此五者，可得闻乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，脉依四季不同而产生变化，如何说明呢？如何测知病之所在呢？又如何察知病是由内而起的呢？如何知道病是由外而入的呢？读将此五问题，一起告诉我，可以吗？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-请言其与天运转大也-万物之外-六合之内-天地之变-阴阳之应-彼春之暖-为夏之暑-彼秋之忿-为冬之怒:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;歧伯曰，请言其与天运转大也。万物之外，六合之内，天地之变，阴阳之应。彼春之暖，为夏之暑。彼秋之忿，为冬之怒。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，这必须从天地之运转，与人体之变化，产生互动关系的角度来看。所有动植物之体外，上下左右前后六合之内，就是天地间变化之所，也是自然界阴阳消长之处也。天地间在春季时会呈现暖和之气候，夏季时会很炎热，秋季时会有肃杀之感，冬季时大地会冰冷无情。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;四变之动脉与之上下-以春应中规-夏应中矩-秋应中衡-冬应中权:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;四变之动脉与之上下。以春应中规，夏应中矩，秋应中衡，冬应中权。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此四季气候之变化，把它配合到人体之寸口脉时，以春季来言，人于此频率必缓和如春暖一样，夏季来临时，脉亦须配合夏季而出现强有力状。秋天时，脉出现如秤之尾部一样，稍重按即退状，冬天时，脉必须像沉河底之石一样沉，这是正常的状态。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故冬至四十五日-阳气微上-阴气微下-夏至四十五日-阴气微上-阳气微下:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;是故冬至四十五日，阳气微上，阴气微下。夏至四十五日，阴气微上，阳气微下。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在节气中从冬至以后的四十五日中，是自然界中阳气微出，阴气微退的状态。从夏至以后的四十五日中，是阳气微退，阴气微出的状态。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴阳有时-与脉为期-期而相失-知脉所分-分之有期-故知死时-微妙在脉-不可不察:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;阴阳有时，与脉为期。期而相失，知脉所分。分之有期，故知死时。微妙在脉，不可不察。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此阴阳变化消长完全与人体的脉是吻合的，一旦节气已变，脉不配合，则知病之所在，二十四节气的变化能区分清楚，则可以诊断出病人的死期于何时。至微至妙都在脉与节气之配合，医师必须明此。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;察之有纪-从阴阳始-始之有经-从五行生-生之有度-四时为宜:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;察之有纪，从阴阳始。始之有经，从五行生。生之有度，四时为宜。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;明察的方法是有规矩的，其必从阴阳之消长来测定的，判断时必依五行之生克来作依归，凡脉能符合四季时节之变化而变化，必为一健康长寿之人。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;补泻勿失-与天地如一-得一之情-以知死生-是故声合五音-色合五行-脉合阴阳:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;补泻勿失，与天地如一。得一之情，以知死生。是故声合五音，色合五行，脉合阴阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;治病时，有余则泻，不足则补，必以二十四节气之变化为依据，以符合天地之大道。高明之医师能知天、人、地三者实为一体密不可分，从而诊断出病人之死生。所以人之声须与五音相同，面上的气色须合于五行，手上的脉必须合于阴阳之消长。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是知阴盛则梦涉大水恐惧-阳盛则梦大火燔灼-阴阳倶盛-则梦相杀毁伤-上盛则梦飞-下盛则梦堕:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;是知阴盛则梦涉大水恐惧，阳盛则梦大火燔灼。阴阳倶盛，则梦相杀毁伤。上盛则梦飞，下盛则梦堕。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因此乃知阴气盛易梦如涉大川且不时惊醒，阳气过盛之人则梦见大火烧身炙热之感。一旦阴阳皆盛大时，则会梦两人相杀受伤。上焦气盛，则会梦到空中飞行，下焦气盛，则会梦到如坠深谷。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其饱则梦予-其饥则梦取-肝气盛则梦怒-肺气盛则梦哭-短虫多-则梦聚众-长虫多-则梦相击毁伤:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;其饱则梦予，其饥则梦取。肝气盛则梦怒，肺气盛则梦哭。短虫多，则梦聚众，长虫多，则梦相击毁伤。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人过饱，则梦中施予，入受饥，则梦取人财物。肺气过盛，则梦悲哭。腹中短虫较多，则梦人聚。如腹中长蛔虫多，则梦人互殴伤害。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故持脉有道-虚静为保-春日浮-如鱼之游在波-夏日在肤-泛泛乎万物有余-秋日下肤-蛰虫将去-冬曰在骨-蛰虫周密-君子居堂:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;是故持脉有道，虚静为保。春日浮，如鱼之游在波。夏日在肤，泛泛乎万物有余。秋日下肤，蛰虫将去。冬曰在骨，蛰虫周密，君子居堂。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;故吾人把脉必须依循一定之道理，本身又须安静心无杂念方可。春天的脉必须如鱼之游在水面上一样浮，只须稍加一按即可得之。夏日脉必升于皮表，手指与皮肤接触即可得到。秋天摸脉时，须稍重压至里肉际方有脉，好像将冬眠之虫，即将入土不出状。冬天的脉，则须按至骨边才有脉跳，此脉附在骨边如冬藏之虫一样。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故曰知内者-按而纪之-知外者-终而始之-此六者-持脉之大法:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;故曰知内者，按而纪之。知外者，终而始之。此六者，持脉之大法。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;以上是脉之常态，故吾人可知从内部诊断来判断病情时，必须仰赖脉法之规律，如果想从外面观察即知内脏有何问题，则须靠观察面部五色方可知的。如此六者为持脉察色之基本大法也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;心脉搏坚而长-当病舌卷不能言-其耍而散者-当消渴自已:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;心脉搏坚而长，当病舌卷不能言。其耍而散者，当消渴自已。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又如心脉呈现搏动坚硬且脉形长者，此阳亢在上而无阴津，故病人必有舌卷不能说话的毛病，如果呈现脉软且形散状，则表示病人口渴饮食量大，然此类消渴必自愈。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肺脉搏坚而长-当病唾血-其耍而散者-当病灌汗-至今不复散发也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;肺脉搏坚而长，当病唾血。其耍而散者，当病灌汗，至今不复散发也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肺脉呈搏动坚硬且脉形粗大而长，此亦阳亢在肺，血热过盛必离经叛道，而病人则吐血。如果肺脉变成软弱而脉形分散状，则病人必已大汗出尽，今日则已无汗可发了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肝脉搏坚而长-色不青-当病坠若搏-因血在胁下-令人喘逆-其耍而散色泽者-当病溢饮-溢饮者-渴暴多饮-而易入肌皮肠胃之外也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;肝脉搏坚而长，色不青，当病坠若搏，因血在胁下，令人喘逆。其耍而散色泽者，当病溢饮。溢饮者，渴暴多饮，而易入肌皮肠胃之外也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肝脉若搏动坚硬且长大，病人面色不青，必受坠伤或跌打内伤等，因血集结在胁下，造成病人喘息不止。若脉为软弱而形散，病人面色润泽者，必有溢饮之病。所谓“溢饮”就是因口渴而暴饮大量之水，水渗出在肌肉皮间及肠胃之外的病名“溢饮”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;胃脉搏坚而长-其色赤-当病折髀-其耍而散者-当病食痹:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;胃脉搏坚而长，其色赤，当病折髀。其耍而散者，当病食痹。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果胃脉呈坚硬且形大，面色发赤红，此人必有骨盆如折断之痛，若脉为软弱无力且形散，就是胃阳不足，故而必消化不好，饮食停留胃中过久而痛或呕吐。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;脾脉搏坚而长-其色黄-当病少气-其耍而散-色不泽者-当病足-heng2-骨行-http-www-zybiji-cc-images-heng-gif-肿-若水状也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;脾脉搏坚而长，其色黄，当病少气。其耍而散，色不泽者，当病足&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/heng.gif&#34; alt=&#34;heng2（骨行）&#34; /&gt;
肿，若水状也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脾脉搏动如坚硬而形大且长，病人面色发黄，必然生喘息不止的病，如脉呈软弱无力状，面色又不润泽而黄黯，必足跗肿胀，好像水肿样。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肾脉搏坚而长-其色黄而赤者-当病折腰-其耎而散者-当病少血-至今不复也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;肾脉搏坚而长，其色黄而赤者，当病折腰。其耎而散者，当病少血，至今不复也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;若肾脉搏动强硬而形长，病人面色黄而赤杂，必然有严重的腰痛，如果脉为软弱无力而形散，必有贫血现象而且尚未复原。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-诊得心脉而急-此为何病-病形如何-歧伯曰-病名心疝-少腹当有形也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;帝曰，诊得心脉而急，此为何病，病形如何？歧伯曰，病名心疝，少腹当有形也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问说，如果按脉察出病人心脏的脉跳的很急，这是什么病？又其病症有哪些？歧伯回答道，这就是“心疝病”可在下腹部关元位按得硬块形。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何以言之-歧伯曰-心为牡藏-小肠为之使-故曰少腹当有形也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;帝曰，何以言之？歧伯曰，心为牡藏，小肠为之使。故曰少腹当有形也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，为何知此呢？歧伯回答道，心脏为里之脏，小肠是它的表腑，因其表里关系，脉数必有积故会在小肠募穴关元之处出现硬块。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-诊得胃脉-病形何如-歧伯曰-胃脉实则胀-虚则泄:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;帝曰，诊得胃脉，病形何如？歧伯曰，胃脉实则胀，虚则泄。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，如果按脉察觉脉形如胃之缓脉时，是何意呢？歧伯回答道，如果脉形皆缓，一息四至，则脉如实而有物，则为胃肠胀满而便秘，如出现虚脉，则必下痢。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-病成而变何谓-歧伯曰-风成为寒热-瘅成为消中-厥成为巅疾-久风为飧泄-脉风成为疠-病之变化-不可胜数:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;帝曰，病成而变何谓？歧伯曰，风成为寒热，瘅成为消中，厥成为巅疾，久风为飧泄，脉风成为疠。病之变化，不可胜数。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，如何去知道一旦病势已成其傅变如何？歧伯回答道，风邪之病形成，就会出现寒热的现象，如果内热不去，发展下去就会成为饮食再多仍会消痩的“消中”病，手足厥冷的病不去，曰久就演变为癫痫一样的疾病，长时居于风吹之处，必引起慢性下痢，风邪进入经脉中久而不去，则会成为皮肤粗糙化脓的疠病，因此病的变化是无法尽言的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-诸痈肿筋挛骨痛-此皆安生-歧伯曰-此寒气之肿-八风之变也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;帝曰，诸痈肿筋挛骨痛，此皆安生？歧伯曰，此寒气之肿，八风之变也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，各种痈脓，肿胀，筋挛，骨节痛等，是因何而起的呢？歧伯回答道，这是因为寒气久居不去而成的。始因都是由于四季风向异常变化而起的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-治之奈何-歧伯曰-此四时之病-以其胜治之愈也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;帝曰，治之奈何？歧伯曰，此四时之病，以其胜治之愈也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，如何治呢？歧伯回答道，这都是因季不同而发生的疾病，只要依据五行的法则，采用克制其时邪的方法，即可治愈。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-有故病五藏发动-因伤脉色-各何以知其久暴至之病乎:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;帝曰，有故病五藏发动，因伤脉色，各何以知其久暴至之病乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，有久病在内臓中，其引起病人色脉失常与新得之病所引起色脉失常，我们如何去区分呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-悉乎哉问也-征其脉小-色不夺者-新病也-征其脉不夺-其色夺者-此久病也-征其脉不夺-其色夺者-此久病也-征其脉与五倶夺者-此久病也-征其脉与五色倶不夺者-新病也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;歧伯曰，悉乎哉问也。征其脉小，色不夺者，新病也。征其脉不夺，其色夺者，此久病也。征其脉不夺，其色夺者，此久病也。征其脉与五倶夺者，此久病也。征其脉与五色倶不夺者，新病也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，这问题问得很好。细察病人之脉，如见脉小面色仍正常者，此必新病。如果察肺正常，但病人面色已失其常，必为久病。如果检察到脉与气色倶失常，此亦为久病兆。察到病人脉与气色都属正常者，必是新病。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肝与肾脉并至-其色苍赤-当病毁伤不见血-已见血湿若中水也-尺内两旁则季胁也-尺外以候肾-尺里以候腹:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;肝与肾脉并至，其色苍赤，当病毁伤不见血。已见血湿若中水也。尺内两旁则季胁也。尺外以候肾，尺里以候腹。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果诊脉发现肝弦与肾沉二脉并至，病人面色青又红，则必有内伤出血但外不见血，若是外伤有出血，病人如此，则必是病人伤后浴冷水以湿滞中焦不去也。尺脉部位可分三处，尺之中部侧属胁肋位，尺之外侧为肾臓之位，尺之内里为腹中部位。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;中附上左外以候肝-内以候鬲-右外以候胃-内以候脾-上附上-右外以候肺-内以候胸中-左外以候心-内以候膻中-前以候前-后以候后-上竟上者-胸喉中事也-下竟下者-少腹腰股膝胫足中事也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;中附上左外以候肝，内以候鬲。右外以候胃，内以候脾。上附上，右外以候肺，内以候胸中。左外以候心，内以候膻中。前以候前，后以候后。上竟上者，胸喉中事也。下竟下者，少腹腰股膝胫足中事也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;关脉部位左右手不同，左手关部偏外是肝脏，关内侧是横膈膜位。右手关位外侧是胃，内侧为脾。寸脉左右手亦不同。右手寸脉外侧为肺，内侧为胸中。左手寸脉外侧为心臓，内侧为纵隔膜位。脉愈向前，则病前面，脉愈向后则病愈后。寸脉向鱼际位伸展为胸上喉咙位也，尺脉向尺泽位延伸超过一寸以上则必在少腹腔的底部或足胫部位生变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;粗大者-阴不足-阳有余-为热中也-来疾去徐-上实下虚-为厥巅疾-来徐去疾-上虚下实-为恶风也-故中恶风者-阳气受也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;粗大者，阴不足，阳有余，为热中也。来疾去徐，上实下虚，为厥巅疾。来徐去疾，上虚下实？为恶风也。故中恶风者，阳气受也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脉呈粗大形，则必阴之津液不足，造成阳热有余，此为中焦有热的征候。脉形来时速去时慢，且寸脉实而有力，尺脉虚而无力，表示阳气盛于上，下焦阴却不足，这就是手足冰冷癫痫的疾病。脉来缓慢去时速，寸脉上弱尺脉强实，此人胸阳不足必会恶风也。所以人会厌恶风吹乃因阳不足也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;有脉倶沈细数者-少阴厥也-沉细数散者-寒热也-浮而散者-为眴仆-诸浮不躁者-皆在阳则为热-其有躁者在手:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;有脉倶沈细数者，少阴厥也。沉细数散者，寒热也。浮而散者，为眴仆。诸浮不躁者，皆在阳则为热，其有躁者在手。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所有的脉如果同时都出现沉而形细且数时，就是肾脏引起的手足冰冷症；若又出现脉散状，则必寒热并结。出现脉浮而散，必生目眩而易倒的病。脉形倶浮但不见烦躁之脉，此病必属热症，且在消化系统或血脉中。如果有烦躁之脉，则病在手部。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;诸细而沉者-皆在阴则为骨痛-其有静者在足-数动一代者-病在阳之脉也-泄及便脓血-诸过者切之:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;诸细而沉者，皆在阴则为骨痛，其有静者在足。数动一代者，病在阳之脉也，泄及便脓血。诸过者切之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所有脉形细而沉骨，必病在里在脏，出现骨痛。如果脉属静者，则病在足。脉形出现脉数有时又一停者，这是表示病在阳在腑，会有下便脓血的现象或下痢。所有病症在脉中都可诊察出来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;涩者阳气有余也-滑者阴气有余也-阳气有余-为身热无汗-阴气有余-为多汗身寒-阴阳有余-则无汗而寒:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;涩者阳气有余也。滑者阴气有余也。阳气有余，为身热无汗。阴气有余，为多汗身寒。阴阳有余，则无汗而寒。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;涩脉即是脉中气血有不流畅的感觉时，这是阳气有余，阴津不足也。脉呈滑动如珠转时，则为阴津有余的现象。阳气有余，则会感觉身体热但汗却不出；阴津有余，则必汗多身冷。阴阳皆太过时，病人会无汗且恶寒。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;推而外之-内而不外-有心腹积也-推而内之-外而不内-身有热也-推而上之-上而不下-腰足清也-推而下之-下而不上-头项痛也-按之至骨-脉气少者-腰脊痛而身有痹也:5912b8aa93f7b26ee9bbb731bb12b095&#34;&gt;推而外之，内而不外，有心腹积也。推而内之，外而不内，身有热也。推而上之，上而不下，腰足清也。推而下之，下而不上，头项痛也。按之至骨，脉气少者，腰脊痛而身有痹也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;手按脉时，用手指推脉向外，但脉不动且附骨，此必胸腹中有积聚也。重按脉时，如向里推，脉会反弹朝外，此乃身有热病也。如寸口脉较尺部脉强，乃腰部以下发冷也；如寸脉不足尺脉反盛，病人必生头痛项强之病也。重按脉至骨边，脉出现无力感，此脉气不足象，病人必腰椎痛而且身体有麻木的现象。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汤液醪醴论篇第十四</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082302.html</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082302.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-为五谷汤液及醪醴奈何:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;黄帝问曰，为五谷汤液及醪醴奈何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，如何用麻、麦、米、黍、大豆等五谷，来制造药用之汤液及酿酒呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-必以稻米-炊之稻薪-稻米者完-稻薪者坚:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;歧伯对曰，必以稻米，炊之稻薪。稻米者完,，稻薪者坚。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，要制造所说的汤液及酒，最合适的为粳米即糯来，取火燃烧的材料直用稻草。 因为糯米的谷味最完整，而稻梗是很竖硬的，适合燃烧来用。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何以然:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;帝曰，何以然？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，为何如此呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-此得天地之和-高下之宜-故能至完-伐取得时-故能至坚也:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;歧伯曰，此得天地之和，高下之宜，故能至完。伐取得时，故能至坚也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，稻米是春生夏长秋收冬藏，完全合于天地四时之顺序，其身首向阳，根在水中，是火水调和之物，本身又具五味中之甘味，营养丰富，于秋季收割，梗于冬季时受寒霜浸结，所以是至坚之物。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-上古圣人作汤液醪醴-为而不用何也:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;帝曰，上古圣人作汤液醪醴，为而不用何也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，那古之圣人制造出汤液及酒，为何很少使用？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-自古圣人之作汤液醪醴者-以为备耳-夫上古作汤液-故为而弗服也-中古之世-道德稍衰-邪气时至-服之万全:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;歧伯曰，自古圣人之作汤液醪醴者，以为备耳。夫上古作汤液，故为而弗服也。中古之世，道德稍衰，邪气时至，服之万全。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯答道，古时虽制作出汤液及酒，因其时之人恬淡无欲，满足于现状，所以很少有过度伤神之事，即令有病，亦必甚浅，所以病人不多，圣人制造它，只为预防万一也。中古时期，人们道德颓丧，纵欲过度，且繁杂事多，一旦中病邪，必易深入，故非汤蘖，则无济于世。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-今之世不必已何也:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;帝曰，今之世不必已何也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，那今世之人服用汤药，但并非所有病皆能痊愈，又是为何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-当今之世-必齐毒药攻其中-镵石针艾治其外也:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;歧伯曰，当今之世，必齐毒药攻其中，镵石针艾治其外也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯答道，今世因人心已乱，环境污染，病邪必盛，一般轻剂必不能治病，必须综合强烈之蘖混合使用，内攻病人体内，再加上针刺艾灸在外方可也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-形弊血尽而功不立者何:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;帝曰，形弊血尽而功不立者何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，若用强烈之猛药进攻病邪，而病邪未逍，反而造成病人血虚形衰，这又是为何？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-神不使也:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;歧伯曰，神不使也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯答道，因病人之神未能顺从也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何谓神不使:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;帝曰，何谓神不使？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，神不顺从是何意呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-针石道也-精神不进-志意不治-敌病不可愈-今精坏神去-荣卫不复收-何者嗜欲无穷-而忧患不止-精气弛坏-营泣卫除-故神去之而病不愈也:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;歧伯曰，针石道也，精神不进，志意不治，敌病不可愈。今精坏神去，荣卫不复收。何者嗜欲无穷，而忧患不止，精气弛坏。营泣卫除，故神去之而病不愈也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯答道，针灸之道理，是要把不正常的气血，回归于正常，但如病人精神状态不佳，意志上又不完全配合治疗，所以病无法愈。故一旦精力已衰神志又不能接受治疗，以致荣卫不调，而无法收拾也。造成此因，最主要是病人嗜好欲望无穷，又时怀忧伤悲哀之心情，造成精气耗损，血枯气衰，这就是神去之而病不愈之意。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-夫病之始生也-极微极精-必先入结于皮肤-今良工皆称曰病成名曰逆-则针石不能治-良药不能及也-今良工皆得其法-守其数-亲戚兄弟远近音声日闻于耳-五色日见于目-而病不愈者-亦何暇不早乎:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;帝曰，夫病之始生也，极微极精，必先入结于皮肤。今良工皆称曰病成名曰逆，则针石不能治，良药不能及也。今良工皆得其法，守其数。亲戚兄弟远近音声日闻于耳，五色日见于目，而病不愈者，亦何暇不早乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，病之初犯人体时，是很微小面不易察觉的，且病开始是在皮肤上结聚的。但现代被认为是很高的医师，却都是在病已深入体内，且已严重的状态时才发现，只能说已患病且病名为何，却难施治了，针药都不及矣。现在的医师们，都学有现代的医卫，依据其所学来治病。而亲近如兄弟父母，远的如病人的朋友们，他们每日都在接触，医师每天都听到他们的声音，看到他们的气色，却无法在病之初就发现而治疗，都是病深入后才发现，所以病都不能完全治好，这为什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-病为本-工为标-标本不得-邪气不服-此之谓也:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;歧伯曰，病为本，工为标，标本不得，邪气不服，此之谓也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，病是本，医师是标，标与本必须相符合方是至圣之医师，如果医术与病情不合，病邪必不愈，这就是原因。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-其有不从毫毛而生-五藏阳以竭也-津液充郭-其魄独居-孤精于内-气耗于外-形不可与衣相保-此四极急而动中-是气拒于内-而形施于外-治之奈何:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;帝曰，其有不从毫毛而生，五藏阳以竭也。津液充郭，其魄独居，孤精于内，气耗于外，形不可与衣相保。此四极急而动中，是气拒于内，而形施于外。治之奈何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，有的病是由毛皮入里，有的是因为五臓阳气衰弱而生的。如果当一个人，其体内津液充满在胸腹之内，而肺阳不足，无法分配津液到五脏各部去，肾臓的精独守于内，无法供应动能给各脏能源，致肺之阳气从皮表出日渐消耗，身体日渐消痩，衣服成为宽松。造成这种因肺阳气不下而反散出体外，肾阳不上升反隔拒于内，阴阳相隔，上下不交，此时是如何去治疗呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-平治于权衡-去宛陈莝-微动四极-温衣缪刺其处-以复其形-开鬼门-洁净府-精以时服-五阳已布-疏涤五藏-故精自生-形自盛-骨肉相保-巨气乃平:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;歧伯曰，平治于权衡，去宛陈莝。微动四极，温衣缪刺其处，以复其形。开鬼门，洁净府，精以时服。五阳已布，疏涤五藏，故精自生，形自盛，骨肉相保，巨气乃平。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，此治法讲求的是让病人精神舆生理的平衡，把郁结阻塞之处疏通。为确定全身上下无阻碍之处，首先须使四肢末稍皆能活动，再使全身周围温暖起来，以助气血之流畅，再利用缪刺法来疏通有瘀血或有阻碍之处，使全身上下气血加速流走，毛孔打开，使能正常的发汗，再促进肠胃及膀胱作用，使腑内无浊物堆积，这时脏内的精气就会趋于稳定，俟五脏之阳能受肺之润泽，而布达四肢时，利用汤药，调理五脏之通与不及，其同时清除脏内堆积之代谢物，助其恢复正常功能，使精气自生，肌肉外形因而壮盛起来，骨肉筋节亘相配合面有力，阴阳相隔拒的现象方可去除弥平。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-善:c27ea98441bdf9d24ceb4b632a6d79ef&#34;&gt;帝曰，善。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，答的绝妙。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>玉版论要篇第十五</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082303.html</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082303.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-余闻揆度-奇恒-所指不同-用之奈何:750d80008731cb06454f942669ed522b&#34;&gt;黄帝问曰，余闻揆度、奇恒，所指不同，用之奈何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，揆度、奇恒二书，其记述之诊断法有所不同，为何呢？应以什么为标准？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-挨度者-度病之浅深也-奇恒者-言奇病也-请言道之至数-五色脉变-揆度-奇恒-道在于一-神转不回-回则不转-乃失其机-至数之要-迫近以微-着之玉版-命曰合玉机:750d80008731cb06454f942669ed522b&#34;&gt;歧伯对曰，挨度者，度病之浅深也。奇恒者，言奇病也。请言道之至数，五色脉变，揆度、奇恒，道在于一。神转不回，回则不转，乃失其机。至数之要，迫近以微。着之玉版，命曰合玉机。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;岐伯回答道，揆度者，主要是教人如何度量诊断病之深浅的书；而奇恒者，是一部专论特殊奇病的书。如果用道的极点来看，五色之判断及诊脉之变化，在揆度与奇恒中，其理是一致的。人体中生命的现象是运转不停的，随四季节气而顺其自然，不可有相逆的色脉出现，一旦色脉与节气不合，则表示生命现象有所缺失，此际即可治疗。如俟病深入内脏，治病之时机已失，必令病人危殆。这些要法，很是精妙细微，且相近之处颇多，易使学习人士发生误解，所以我决定把它刻在玉石上，命名为“合玉机”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;容色见上下左右-各在其要-其色见浅者-汤液主治-十日己-其见深者-必齐主治-二十一日已-其见大深者-醪酒主治-百日已-色夭面脱-不治-百日尽已-脉短气绝死-病温虚甚死:750d80008731cb06454f942669ed522b&#34;&gt;容色见上下左右，各在其要。其色见浅者，汤液主治，十日己。其见深者，必齐主治，二十一日已。其见大深者，醪酒主治，百日已。色夭面脱，不治。百日尽已。脉短气绝死。病温虚甚死。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人体内异常的变化，都会在脸上呈现上下左右不同色泽，这是一定的。若见到病色，是很淡的一种，则用汤药来治，十日内必痊愈。如颜色较深时，就必须备齐药材，亘相配合来治疗，这样可以在二十一日内痊愈。如果见病色范围已大且深而色黯，则需把药材与酿制的酒混合来煮，用此治病则需百日左右方可痊愈。如果色己失，病人面如麈无油光，且精抻不振，则必不治，病人会在百日之内死亡。又且病人出现脉短若有若无而呼吸微弱，也是死症。又如见病人燥热口渴不饮不恶寒的外象，而其脉如中空一样极为虚弱，此乃色脉不合，也是死症。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;色见上下左右-各在其要-上为逆-下为从-女子右为逆-左为从-男子左为逆-右为从-易-重阳死-重阴死-阴阳反作-治在权衡相夺-奇恒事也-挨度事也:750d80008731cb06454f942669ed522b&#34;&gt;色见上下左右。各在其要，上为逆，下为从。女子右为逆，左为从。男子左为逆，右为从。易，重阳死，重阴死。阴阳反作，治在权衡相夺，奇恒事也，挨度事也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;面部的气色到处可见，它有一定法则的。如果病色延展的方向是由下往上的，此乃凶兆；如果病色是由上往下发展，则是良性易治之病。女人面上病色如从左向右的方向进行，也是病加重之征；反之，从右向左延伸，则是病走浅的征兆。男人与女人正好相反，这是因为男人左阳右阴，女人左阴右阳的关系。所以女人病色向右时，表示阳上加阳，名之“重阳”，此即为亢进之象必死。如果女人病色向左发展，此为阴上加阴，名之“重阴”，生机已绝，生命机能停顿下来，故必死。阴阳产生不平衡的现象时，其使阴阳能平衡，就是治疗法则，这就是奇恒所陈述的，也是揆度所说明的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;搏脉痹躄-寒热之交-脉孤为消气-虚泄为夺血-孤为逆-虚为从-行奇恒之法-以太阴始-行不所胜曰逆-逆则死-行所胜曰从-从则活-八风四时之胜-终而复始-逆行一过-不复可数-论要毕矣:750d80008731cb06454f942669ed522b&#34;&gt;搏脉痹躄，寒热之交。脉孤为消气，虚泄为夺血。孤为逆，虚为从。行奇恒之法，以太阴始。行不所胜曰逆，逆则死。行所胜曰从，从则活。八风四时之胜，终而复始。逆行一过，不复可数。论要毕矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;脉搏动很盛大时，乃身体发生手足不遂，是表示寒热交合相争的状态。脉独盛于寸口，表示阴气已消减了。如果脉独盛于尺，则表示阳气已衰之象，这叫做“孤脉”，服形大又中虚空且软弱无力，表示血失不足了。孤脉乃危症，虚脉乃易治之脉。使用“奇恒、揆度”之法，都以手大阴肺经寅时为气行之始，周而复始，一旦气行之处无法通过，则为“逆”，逆盛则必死。只要气血能贯注依时而行，不为病邪所阻，则可生存。自然界由八方吹来的风，依循四季变换而改变方向，如此能周而复始，则万物必生。人体也同自然界一样，如果一旦倒行逆施，则万物受损，伤害无法计较矣，此论之大要全矣。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>诊要经终论篇第十六</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082304.html</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082304.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-诊要何如:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;黄帝问曰，诊要何如？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，诊断与治疗的要领在何处？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-正月二月-天气始方-地气始发-人气在肝-三月四月-天气正方-地气定发-人气在脾-五月六月-天气盛-地气高-人气在头-七月八月-阴气始杀-人气在肺-九月十月-阴气始冰-地气始闭-人气在心-十一月十二月-冰复地气合-人气在肾:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;歧伯对曰，正月二月，天气始方，地气始发，人气在肝。三月四月，天气正方，地气定发，人气在脾。五月六月，天气盛，地气高，人气在头。七月八月，阴气始杀，人气在肺。九月十月，阴气始冰，地气始闭，人气在心。十一月十二月，冰复地气合，人气在肾。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，农历一月、二月，天阳之气始变，地阴之气始生，此时人气在肝脏。三月、四月，天阳已规律运转，地阴之气向上升，人之气则聚于脾。五月、六月时，天阳之气正盛，地气亦升高，此际人之气聚在头。七月、八月时，阴气开始受损，此时人之气在肺中。九月、十月，阴气开始变冷，地气渐向下行，此时人之气在心脏。十一月、十二月时，寒冷之气与地阴之气合并，此际人之气在肾。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故春刺散俞及与分理血出而止-甚者传气闲者环也-夏刺络俞-见血而止-尽气死循环-痛病必下-秋刺皮肤循理-上下同法-神变而止-冬刺俞窍于分理-甚者直下-闲者散下:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;故春刺散俞及与分理血出而止。甚者传气闲者环也。夏刺络俞，见血而止。尽气死循环，痛病必下。秋刺皮肤循理，上下同法，神变而止。冬刺俞窍于分理，甚者直下，闲者散下。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以春季时得病，可用针刺络脉之处及皮肤上肉之交界处，只要浅刺出血即可停止。病势严重的会傅入脏中，气者即环绕在针刺部位，不会深入也。夏季得病，则用针刺更细的孙铬，微出血即止，病邪就会消除，气血循环就会正常。秋季中病，则须顺着皮肤腠理的空隙而刺，全身上下都一致如此，俟病人神色变为正常即停止。冬季得病必深，故刺法必以背部俞穴为主，病势重者针下必深及病处，病轻者，则针下亦浅，用散刺法即可。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;春夏秋冬-各有所刺-法其所在-春刺夏分-脉乱气微-入淫骨髓-病不能愈-令人不嗜食-又且少气:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;春夏秋冬，各有所刺，法其所在。春刺夏分，脉乱气微。入淫骨髓，病不能愈。令人不嗜食，又且少气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;春夏秋冬四季气候不同，各应用之刺法亦殊，翳师须遵行此常规所在。如在春季时却使用夏季之针刺法，必然不及而伤及元气，结果造成病人血脉混乱，气息欲绝，病邪则因毛孔大张而入侵骨髓，无法痊愈，使病人食欲不振，呼吸会变短促。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;春刺秋分-筋挛逆气环为咳嗽-病不愈-令人时惊-又且哭-春刺冬分-邪气着藏-令人胀-病不愈-又且欲言语:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;春刺秋分，筋挛逆气环为咳嗽，病不愈。令人时惊，又且哭。春刺冬分，邪气着藏。令人胀，病不愈，又且欲言语。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;春季针时如使用秋季之针刺法，则会造成病邪无法尽出，故呈现抽筋拘挛气不下而上逆为咳嗽，病亦不愈，病人会呈现易惊或无事而哭等情志症状。春季时如使用冬季之刺法，则会把病邪引入体内深处附于臓内，造成病人腹胀满，病不会好，且栾为多话的现象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夏刺春分-病不愈-令人解堕-夏刺秋分-病不愈-令人心中欲无言-惕惕如人将捕之-夏刺冬分-病不愈-令人少气-时欲怒:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;夏刺春分，病不愈，令人解堕。夏刺秋分，病不愈。令人心中欲无言，惕惕如人将捕之。夏刺冬分，病不愈。令人少气，时欲怒。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夏季时用春季之刺法，病必不愈，因邪必无法尽出而滞留体内，如此一来，病人必会无力且怠惰懒散。夏季时使用秋季之刺法，病亦不愈，病人气伤，以致病人呈现懒于言语，时易受惊如遭人逮捕一样。夏季时使用冬季之刺法，病亦不愈，且气血皆伤，造成病人呼吸浅短，精神萎靡，时常动怒的现象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;秋刺春分-病不已-令人惕然欲有所为-起而忘之-秋刺夏分-病不已-令人益嗜卧-又且善梦-秋刺冬分-病不已-令人洒洒时寒:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;秋刺春分，病不已。令人惕然欲有所为，起而忘之。秋刺夏分，病不已。令人益嗜卧，又且善梦。秋刺冬分，病不已。令人洒洒时寒。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;秋季时使用春季之刺法，病必不愈，病邪无法尽散，造成病人健忘而无法成事。秋季时使用夏季之刺法，病亦不愈，亦必伤及气，则会出现嗜眠又常作恶梦的现象。秋季而用冬季之刺法，病人亦不愈，必因过重之针刺手法伤及气血，此时病人呈现阵阵恶寒的症状。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;冬刺春分-病不己-令人欲卧不能眠-眠而有见-冬刺夏分-病不愈-气上发为诸痹-冬刺秋分-病不已-令人善渴:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;冬刺春分，病不己。令人欲卧不能眠，眠而有见。冬刺夏分，病不愈。气上发为诸痹。冬刺秋分，病不已。令人善渴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;冬季时如使用春季刺法，病亦不愈，反使表气损伤，病邪日深，使病人出现想睡又无法入眠之虚烦现象。冬季时使用夏季刺法，病也不会好，反使表阳之气四散不守，而造成手足麻痹不仁的症状。冬季时使用秋季刺法，病不会好，反而伤及欲收藏之正常津液，结果令病人出现极易口渴的现象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;凡刺胸腹者-必避五藏-中心者-环死-中脾者-五日死-中肾者-七日死-中肺者-五日死-中膈者-皆为伤中-其病虽愈-不过一岁必死-刺避五藏者-知逆从也:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;凡刺胸腹者，必避五藏。中心者，环死，中脾者，五日死，中肾者，七日死，中肺者，五日死。中膈者，皆为伤中，其病虽愈，不过一岁必死。刺避五藏者，知逆从也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;凡施用针术于胸腹之部时，必须避免刺到五脏，如刺中心脏者一日便死，刺中脾臓者五日必死，刺中肾脏者七日死，刺中肺脏者五日死。刺中膈膜者，必损及中气之管道，如病虽治好，不足一年必死。施刺之人，知道要避免中脏者，乃是知道顺应之法则也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;所谓从者-膈与脾胃之处-不知者反之-刺胸腹者-必以布-jiao3-http-www-zybiji-cc-images-jiao-gif-着之-乃从单布上刺-刺之不愈-复刺-刺针必肃-刺肿摇针-经刺勿摇-此刺之道也:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;所谓从者，膈与脾胃之处。不知者反之。刺胸腹者，必以布&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/jiao.gif&#34; alt=&#34;jiao3&#34; /&gt;
着之，乃从单布上刺。刺之不愈，复刺。刺针必肃。刺肿摇针，经刺勿摇。此刺之道也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所谓“从”意，是指熟悉五脏与膈之部位的人，不熟悉五臓膈位之人必会伤及它。凡刺胸腹者，必不裸身，身体以布盖，隔布施刺，无效时再刺，施刺之人必须专心严肃的用针。凡针刺肿病时，必摇动针柄，使针孔加大，病邪顺之而出；凡刺经络上穴道时不可摇动针抦，这是刺法之大要也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-愿闻十二经脉之终奈何:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;帝曰，愿闻十二经脉之终奈何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，希望能知道十二经脉的脉气尽绝时的症状如何？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-太阳之脉-其终也戴眼-反折瘈疭-其色白-绝汗乃出-出则死矣-少阳终者-耳聋-百节皆纵-目睘绝系-绝系一日半死-其死也-色先青白-乃死矣:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;歧伯曰，太阳之脉，其终也戴眼，反折瘈疭，其色白，绝汗乃出，出则死矣。少阳终者，耳聋，百节皆纵，目睘绝系，绝系一日半死。其死也，色先青白，乃死矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，当太阳经的脉气断绝时，病人目必上翻，角弓反张，手足紧抓不放，面色苍白，此际津液已亡，唯皮毛上有些微尚存，一旦再汗出如油，乃津液尽矣，病人必死。少阳经脉之气尽时，病人必有耳聋现象，全身关节松弛无力，眼目怒睁无法闭合，俟至目睛无法转动时，病人必一日半内死亡，死前色会先呈青色再转白色，然后死去。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阳明终者-口目动作-善惊-妄言-色黄-其上下经盛-不仁则终矣-少阴终者-面黑齿长而垢-腹胀闭-上下不通而终矣:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;阳明终者，口目动作，善惊，妄言，色黄。其上下经盛，不仁则终矣。少阴终者，面黑齿长而垢，腹胀闭，上下不通而终矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阳明经脉之气尽时。病人会口眼乱动，易受惊吓，胡言乱语，面色发黄，在脉气将尽时会出现一时之盛大，但等到手足麻痹时，也是死亡降临之时了。少阴经脉气尽时，病人脸黑无光，齿龈退缩而生黄垢，腹部膨胀，食不下咽，大小便不通而死亡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;太阴终者-腹胀闭不得息-善噫善呕-呕则逆-逆则面赤-不逆则上下不通-不通则面黑皮毛焦而终矣-厥阴终者-中热嗌干-善溺心烦-此十二经之所败也:70e1dea8e32257b6ddfd8793e65eacae&#34;&gt;太阴终者，腹胀闭不得息，善噫善呕。呕则逆，逆则面赤。不逆则上下不通，不通则面黑皮毛焦而终矣。厥阴终者，中热嗌干，善溺心烦。此十二经之所败也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;太阴经脉气尽时，腹会胀满，呼吸不畅，善于噫气与呕吐，一旦呕吐剧烈时，气必上升，病人脸上会呈现赤色状。如杲呕吐不出秽物积留体内，造成食物不入，大小便不通，终而产生面色黧黑无光，皮毛呈现干燥枯萎的现象；而终至死亡矣。厥阴经脉气尽时，病人中焦发热，喉咙苦干，多溺而心情烦燥，严重时舌向上卷。睪丸上缩入腹而死。以上是十二经脉气将绝时，所出现的现象也。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>移精变气论篇第十三</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082301.html</link>
      <pubDate>Sat, 20 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082301.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-余闻古之治病-惟其移精变气-可祝由而已-今世治病-毒药治其内-针石治其外-或愈或不愈-何也:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;黄帝问曰，余闻古之治病，惟其移精变气，可祝由而已。今世治病，毒药治其内，针石治其外，或愈或不愈，何也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，我听闻上古之治病法，其使病人移转情志，加强体力以抗病邪，皆由司祭祀之祝由任之。今世人之治病，由服强烈汤药，针灸其外部，有时痊愈有时却不好，这是为什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-往古人居禽兽之间-动作以避寒-阴居以避暑-内无眷慕之累-外无伸宦之形-此恬憺之世-邪不能深入也-故毒药不能治其内-针石不能治其外-故可移精祝由而已:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;歧伯对曰，往古人居禽兽之间，动作以避寒，阴居以避暑。内无眷慕之累，外无伸宦之形。此恬憺之世，邪不能深入也。故毒药不能治其内，针石不能治其外，故可移精祝由而已。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，上古时，人民居住在野兽之间，利用运动来避免寒冷，蛰居阴暗的处所来避署热。情志内无思虑过劳之状，对外又无求于飞黄腾达之愿，这是生下来就淡泊名利的世界，故病邪无法深入也。若内服强烈之汤药，外则施用针治，实多余也，因此仅由祝由的祭祀祈福即可达到安定心情，病邪退出体外的功效。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;当今之世不然-忧患缘其内-苦形伤其外-又失四时之从-逆寒暑之宜-贼风数至-虚邪朝夕-内至五藏骨髓-外伤空窍肌肤-所以小病必甚-大病必死-故祝由不能已也:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;当今之世不然，忧患缘其内，苦形伤其外。又失四时之从，逆寒暑之宜。贼风数至，虚邪朝夕。内至五藏骨髓，外伤空窍肌肤。所以小病必甚，大病必死。故祝由不能已也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;今世则不能如此，人心患得患失，又担心外表不美观，讲求服饰的优质。又因取得生活所需极易，所以懒于顺从四季节令之生长收藏，反逆于此，因此一旦病邪数至，必无抵御之力，随时病邪都能入侵身体之中，深入时可到五脏及骨髓之中，外部则入居松散肌肉之间。因此一得小病，亦甚严重，大病一至，必死无救。所以如此光靠祝由的祭祀就是绝对不够的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-善-余欲临病人-观死生-决嫌疑-欲知其要-如日月光-可得闻乎:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;帝曰，善。余欲临病人，观死生，决嫌疑。欲知其要，如日月光，可得闻乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，答的好。我希望能实际诊察病人，视生死之道，解决病人之疑虑。若要使此知识，能明确的深入我心，有无好方法呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-色脉者-上帝之所贵也-先师之所传也-上古使僦贷季-理色脉而通神明-合之金木水火土-四时八风六合-不离其常-变化相移以观其妙-以知其要-欲知其要-则色脉是矣:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;歧伯曰，色脉者，上帝之所贵也，先师之所传也。上古使僦贷季，理色脉而通神明。合之金木水火土，四时八风六合，不离其常。变化相移以观其妙，以知其要。欲知其要，则色脉是矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，只要知晓面上气色与脉状者，这是最合乎自然的诊断方法，也是吾师所傅予我的。上古时，僦贷季祖师所创立色与脉之规律，合于自然且能明确的诊察，把木、火、土、金、水的五行，与四季春、夏、秋、冬，及八方吹来的风，及上、下、左、右、前、后方的六合，并成于色脉的诊断中，再知其正常规律如何，故能仔细观察出其间变化之奥妙，如此择出其重点，唯色与脉而已。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;色以应日-脉以应月-常求其要-则其要也-夫色之变化-以应四时之脉-此上帝之所贵-以合于神明也-所以远死而近生-生道以长-命曰圣王:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;色以应日，脉以应月。常求其要，则其要也。夫色之变化，以应四时之脉，此上帝之所贵，以合于神明也。所以远死而近生。生道以长，命曰圣王。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人之气色，对应于日属阳，脉之变化是对应于月属阴，所以能察觉出此二法之妙要，即可如日月之明一样，洞烛万物之生与死。气色于面之变化配合于四季寒暑之脉形，这是天地间至尊之法，完全合于自然，故此凡能远离死亡，近趋生机知道生命之道理的，可称为「圣明之王」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;中古之治病-至而治之-汤液十日-以去八风五痹之病-十日不已-治以草苏草荄之枝-本末为助-标本已得-邪气乃服:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;中古之治病，至而治之，汤液十日，以去八风五痹之病。十日不已，治以草苏草荄之枝，本末为助，标本已得，邪气乃服。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;到了中古时期，其治病之法，皆俟病至后，再施治病之法，利用十日之汤药疗程内攻，可以治疗各种风邪入皮肌肉麻痹之病，如十日之疗程不能治，就利用药之根茎果贲炖成汤药内服，互相协力之下，发挥药力作用，使病邪受制而病愈。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;暮世之治病也-则不然-治不本四时-不知日月-不审逆从-病形已成-乃欲微针治其外-汤液治其内-粗工凶凶以为可攻-故病未已-新病复起:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;暮世之治病也，则不然。治不本四时，不知日月，不审逆从。病形已成，乃欲微针治其外，汤液治其内。粗工凶凶以为可攻，故病未已，新病复起。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;近世之治病则不如此，其治病不依四季生长收藏之定律，不知日月之盈亏，不去细察病人之生活起居状况，使病情一再延误，此时却仍施用针治在体外，用汤药攻体内，粗劣之医师犹气势凌人的任意施用攻法，终致病人旧病未复，新病又起。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-愿闻要道-歧伯曰-治之要极-无失色脉-用之不惑-治之大则-逆从倒行-标本不得-亡神失国-去故就新-乃得眞人:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;帝曰，愿闻要道。歧伯曰，治之要极，无失色脉。用之不惑，治之大则。逆从倒行，标本不得，亡神失国。去故就新，乃得眞人。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，希望能知正确之方法如何？岐伯回答道，治病之要法，在细察病人之面色与脉象，并依此法则，不为病情所困惑，此为治法之大要也。一旦违反此要法，则必失病情之要，终致危亡立至矣。因此能去掉不正确之医术，提倡合于自然之医术，可谓真得人也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-余闻其要于夫子矣-夫子言不离色脉-此余之所知也:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;帝曰，余闻其要于夫子矣。夫子言不离色脉, 此余之所知也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，观察病人生死之法，我已知晓。老师说其不出色与脉也，是否能更简要的说明呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-治之极于一:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;歧伯曰，治之极于一。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯说，若要简单的说，只有一也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何谓一:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;帝曰，何谓一？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，什么是一呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-一者因得之:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;歧伯曰，一者因得之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯答道，一之法，就是望病人有无神气。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-奈何:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;帝曰，奈何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，那又如何望神呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-闭户塞牖-系之病者-数问其情-以从其意-得神者昌-失神者亡:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;歧伯曰，闭户塞牖，系之病者，数问其情，以从其意。得神者昌，失神者亡。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯答道，就利用门户闭塞，外人不得入，医师直接问于病人，仔细分析病情，观察病人之意识神情。能知此者乃曰“得神”，不知此者曰“失神”。医师知此则可望到患者之神，神足即今病重亦必生，神失则即令病轻亦会死亡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-善:3fa4e0123a73c13ff946029c98855d15&#34;&gt;帝曰，善。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，答得妙也。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>异法方宜论篇第十二</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082202.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082202.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-医之治病也-一病而治各不同-皆愈何也:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;黄帝问曰，医之治病也，一病而治各不同，皆愈何也？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;许多医师治病时，同样的病，却有许多不同的方法，有时方法不同，但病人皆会痊愈，这是为何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-地势使然也-故东方之域-天地之所始生也-鱼盐之地-海滨傍水-其民食鱼而嗜咸-皆安其处-美其食-鱼者-使人热中-盐者胜血:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;歧伯对曰，地势使然也。故东方之域，天地之所始生也。鱼盐之地，海滨傍水，其民食鱼而嗜咸，皆安其处，美其食。鱼者，使人热中，盐者胜血。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，那是因为各地方环境不同而造成的。例如东方之地，乃日出之地，是天地阴阳始生之地，近海岸边，也为鱼盐生产之地。居此之民嗜食鱼类且嗜咸味，人民皆安居此处，且对此食物满足而习惯。鱼类食物，能使人中焦气热，咸味能使血变粘稠，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故其民皆黑色疏理-其病皆为痈瘍-其治宜砭石-故砭石者亦从东方来:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;故其民皆黑色疏理。其病皆为痈瘍，其治宜砭石。故砭石者亦从东方来。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以人民因过食鱼类与咸味，造成皮肤黑且纹理粗糙，其所得的病大都是痈疡之类的病症，此际治法直靠针灸，所以针灸的技术就是自东方发展来的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;西方者-金玉之域-砂石之处-天地之所收引也-其民陵居而多风-水土刚强-其民不衣而褐荐-其民-华食而脂肥:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;西方者，金玉之域，砂石之处，天地之所收引也。其民陵居而多风，水土刚强。其民不衣而褐荐，其民，华食而脂肥。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;西域的地方，是出产金属和玉器的地方，砂石居多，是日落之地，也就是天阳地阴收隐之所。人民居在山陵之上，多风吹，土质水份少而坚硬，人民不穿细丝绸做的衣服，穿皮毛之衣而坐在地上。人民喜食肉类与酥酪等物，造成脂肪层较厚，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故邪不能伤其形体-其病生于内-其治宜毒药-故毒药者-亦从西方来:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;故邪不能伤其形体，其病生于内，其治宜毒药。故毒药者，亦从西方来。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以邪气自外入侵身体内的病较少，体内发生的病较多，此时治病之药宜用较强烈且带有毒性的汤药内服入体内，是故强烈的毒蘖皆自西域傅来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;北方者-天地所闭藏之域也-其地高陵居-风寒冰冽-其民乐野处而乳食-藏寒生满病-其治宜灸焫-故灸焫者-亦从北方来:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;北方者，天地所闭藏之域也。其地高陵居，风寒冰冽。其民乐野处而乳食，藏寒生满病，其治宜灸焫，故灸焫者，亦从北方来。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;北部地区，乃天寒地冻之所，天阳地阴所闭藏的地方。地势较高，处处山陵，因日光较少，天寒地冻，人民乐于居住帐棚中，处野地上，而以奶酪油脂类食物较多，人们常因寒气深入体内，面呈现胀满之病，此时必治以艾灸热熏方有效，所以艾灸热熨皆自北方傅来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;南方者-天地所长养-阳之所盛处也-其地下-水土弱-雾露之所聚也-其民嗜酸而食胕-故其民皆致理而赤色-其病挛痹-其治宜微针-故九针者-亦从南方来:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;南方者，天地所长养，阳之所盛处也。其地下，水土弱，雾露之所聚也。其民嗜酸而食胕，故其民皆致理而赤色。其病挛痹，其治宜微针。故九针者，亦从南方来。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;南方地域是天阳高广，万物茂盛之地，该地区处于水份多且地势低洼之处，土质柔软且湿润，常年多雾及露水，人民食酸味及发酵后之食物较多，所以居民大多出现皮肤纹理细密，皮呈红色之日晒现象，因此多易发生痉挛麻痹的病症，此际较适合使用细针治疗较为妥当，所以世传九针之术，是由南方傅入的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;中央者-其地平以湿-天地所以生万物也众-其民食杂而不劳-故其病多痿厥寒热-其治宜导引按矫-故导引按矫者-亦从中央出也:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;中央者，其地平以湿，天地所以生万物也众。其民食杂而不劳，故其病多痿厥寒热。其治宜导引按矫。故导引按矫者，亦从中央出也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;位居中央地区之人民，因地势平坦，湿气适中，物产丰盛，是天地交气最和之地，故物产也多而复杂，人民居此因食物较杂，劳动较少，所以多出现肌肉痿缩、往来寒热之病症，治法就宜用呼吸导引活动四肢等功夫方法，所以导引术及按蹺功夫皆自此生。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故圣人杂合以治-各得其所宜-故治所以异-而病皆愈者-得病之情-知治之大体也:fc6afa5c1e9b52476c4a47290d23c98d&#34;&gt;故圣人杂合以治，各得其所宜。故治所以异，而病皆愈者，得病之情，知治之大体也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因而圣人知此因，就混合各地之方术用以治疗，视病人状况各取所宜，所以有出现治疗方法不同，而病却痊愈的现象。故治病时能考虑到病人生活起居、环境状况之医师，对不同病人施用不同之术，乃是知道治疗方法之高明医师也。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>五藏别论篇第十一</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082201.html</link>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016082201.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-余闻方士-或以脑髓为藏-或以肠胃为藏-或以为府-敢问更相反-皆自谓是-不知其道-愿闻其说:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;黄帝问曰，余闻方士，或以脑髓为藏，或以肠胃为藏，或以为府。敢问更相反，皆自谓是。不知其道，愿闻其说。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，我常听道卫之士说，有人以脑髓为臓，有人以肠胃为臓，又有人以为是腑，众说纷云，互有出入，再经质问，每人皆坚持自己的主张，绝不退让。我不知道如何才是正确的，请为我说明。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-脑-髓-骨-脉-胆-女子胞-此六者-地气之所生也-皆藏于阴而象于地-故藏而不泻-名曰奇恒之府:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;歧伯对曰，脑、髓、骨、脉、胆、女子胞，此六者，地气之所生也。皆藏于阴而象于地，故藏而不泻，名曰奇恒之府。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，人体的脑、髓、骨、脉、胆、女人子宫此六项，为受地气之生养而产生的，皆隐藏于阴中如同大地一样，其收藏营养生化而不宣泄，吾人名之“奇恒之府”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫胃-大肠-小肠-三焦-膀胱-此五者-天气之所生也-其气象天-故泻而不藏-此受五藏浊气-名曰传化之府-此不能久留-输泻者也:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;夫胃、大肠、小肠、三焦、膀胱，此五者，天气之所生也。其气象天，故泻而不藏。此受五藏浊气，名曰传化之府。此不能久留，输泻者也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人身之胃、大肠、小肠、三焦、膀胱，这五项乃禀天之阳气所生，其运动像天周而复始，动而不停，所以是排泄运输为主，不主收藏之功，且因其又受纳五脏肝、心、脾、肺、肾所不要的废弃物，将之排出体外，故又名“傅化之府”。此部中停积之物必不久留，必输泄出体外也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;魄门亦为五藏使-水谷不得久藏-所谓五藏者-藏精气而不泻也-故满而不能实:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;魄门亦为五藏使，水谷不得久藏。所谓五藏者，藏精气而不泻也。故满而不能实。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人的肛门如同五藏之在外使节一样，饮水食物必不久居于此。人体中所谓“五脏”者，乃因其能收藏营养之精华，不使之流出体外，所以人能保持健康，精神良好，因其功能为藏而不泄，故必有一定之存量，新的营养进入，原存之营养为人体所消耗，如此代谢交替下去，正常是满而不过多的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;六府者-传化物而不藏-故实而不能满也-所以然者-水谷入口-则胃实而肠虚-食下则肠实而胃虚-故曰实而不满-满而不实也:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;六府者，传化物而不藏，故实而不能满也。所以然者，水谷入口，则胃实而肠虚，食下则肠实而胃虚。故曰实而不满，满而不实也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人体中有六腑者，其能一边消化吸收食物，一边把残渣排出体外，所以是实而永速不满的。因此之故，一旦饮水食物自口入，首先会胃中充实而肠中空虚，俟食物经胃磨碎后进入小肠，则呈现出肠中贲满而胃中空虚状，依此规律，故说是实而不满者，满而不实也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-气口何以独为五藏主:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;帝曰，气口何以独为五藏主？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问说，为何寸口之脉，可以主五脏之气呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-胃者水谷之海-六府之大源也-五味入口-藏于胃以养五藏气-气口亦太阴也:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;歧伯曰，胃者水谷之海，六府之大源也。五味入口，藏于胃以养五藏气。气口亦太阴也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，人的胃是水与食物聚合的地方，为六腑消化排泄系统之始源处所。饮食中的五味入口后，经胃磨碎后进入小肠，小肠再消化食物之精华营养来供应脏之所需。而寸口位为手太阴肺气之所，&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;是以五藏六府之气味-皆出于胃-变见于气口-故五气入鼻-藏于心肺-心肺有病-而鼻为之不利也:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;是以五藏六府之气味，皆出于胃，变见于气口。故五气入鼻，藏于心肺。心肺有病，而鼻为之不利也。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;肠胃吸收消化后食物之营养首先必入肺成津液，再由肺分配统一输送各种不同的营养，进入不同之脏，故此肺部是胃肠吸收营养交给五脏所需必经之路，故可见五脏气于寸口。然又天之五气舆地之五味正好相反，天之五气由鼻入，藏在胸腔中心肺之内，一旦心肺有病，鼻必生异常也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;凡治病必察其下-适其脉候-观其志意与其病也-拘于鬼神者-不可与言至德-恶于针石者-不可与言至巧-病不许治者-病必不治-治之无功矣:61d2db91f50d932a0d4e02d28f831248&#34;&gt;凡治病必察其下，适其脉候，观其志意与其病也。拘于鬼神者，不可与言至德。恶于针石者，不可与言至巧。病不许治者，病必不治，治之无功矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;故吾人凡是治病，必查问大小便排泄情形，适度谨慎的查脉，再仔细观察病人精神状态与病痛之所在。如果要依靠巫师或鬼神宗教协助，则不可对他谈论至高的医术道理。若病人厌恶针灸治疗者，绝不可与他谈论巧妙的技术。病人不接受医师治疗者，此病必因其无知而终不治，即令医师发于慈悲心为其治疗，亦必无功而返矣。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>五藏生成篇第十</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081903.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081903.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;心之合-脉也-其荣色也-其主肾也-肺之合-皮也-其荣毛也-其主心也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;心之合，脉也。其荣色也，其主肾也。肺之合，皮也。其荣毛也，其主心也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;心气所聚合之处，即为血脉，其表现在外形上为面上之气色，能制抑心脏的是肾脏。肺气所聚合之处，是皮肤，而体毛是其表征，受制于心脏。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肝之合-筋也-其荣爪也-其主肺也-脾之合-肉也-其荣唇也-其主肝也-肾之合-骨也-其荣发也-其主脾也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;肝之合，筋也。其荣爪也，其主肺也。脾之合，肉也。其荣唇也，其主肝也。肾之合，骨也。其荣发也，其主脾也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肝气所聚合之处，在筋上，指甲是其表征，受肺脏之牵制。脾气所聚合之处在肌肉，其表现在唇上，受肝脏的牵制。肾气所聚合之处为骨骼，其发于表在头发上，受制于脾脏。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是故多食咸-则脉凝泣而变色-多食苦-则皮槁-而毛拔:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;是故多食咸，则脉凝泣而变色。多食苦，则皮槁，而毛拔。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因此可知，人食过咸之食物，会造成血服中的血变黏稠，脉行涩滑，气色失去光泽。若食了过多苦味的食物，则皮肤会变为枯槁，体毛脱落下来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;多食辛-则筋急而爪枯-多食酸-则肉胝皱而唇揭-多食甘-则骨痛而发落-此五味之所伤也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;多食辛，则筋急而爪枯。多食酸，则肉胝皱而唇揭。多食甘，则骨痛而发落。此五味之所伤也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;若食过多辛辣的食物，则会造成筋的拘急，指甲枯萎。若食过多酸味的食物，则会呈现肌肉荽缩，嘴唇上卷。若食过多甜味的食物，会造成骨痛而落发。这是饮食不知节制，而造成人体上的病变。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故心欲苦-肺欲辛-肝欲酸-脾欲甘-肾欲咸-此五味之所合五藏之气也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;故心欲苦，肺欲辛，肝欲酸，脾欲甘，肾欲咸。此五味之所合五藏之气也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以心喜苦味，肺喜辛味，肝喜酸味，脾喜甘味，肾喜咸味，这是五味应合于五脏，五味之精气造成五臓生气之源也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故见色青如草兹者死-黄如枳实者死-黑如炲者死-赤如衃者死-白如枯骨者死-此五色之见死也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;故见色青如草兹者死。黄如枳实者死。黑如炲者死。赤如衃者死。白如枯骨者死。此五色之见死也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;若见病人面色如青草一样，是因为肝已不受酸味之精气，失去功能，以致应入肝之酸味，上升到面上而呈现木之原色，为大凶之死兆。依此类推，病人面色黄如枳实一样，呈现深黄而无光泽，也是死症。若面色出现如煤一样黑而无光，也是死症。若面上出现赤红色如坏血一样的黯色，亦为死症。若出现像枯骨一样没有光泽的灰白色，也是死症。这是病人呈现于脸上的五种死色。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;青如翠羽者生-赤如鸡冠者生-黄如蟹腹者生-白如豕膏者生-黑如乌羽者生-此五色之见生也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;青如翠羽者生。赤如鸡冠者生。黄如蟹腹者生。白如豕膏者生。黑如乌羽者生。此五色之见生也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但如青色而光泽鲜艳，此为生也。赤色如鸡冠之鲜红，也是生色。黄色如蟹黄一样的润泽，也是生色。白色如猪油一样的油光，也是生色。黑色时呈现出光亮如羽毛者必生也。以上则是见到病人呈现此五色而知其必生也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;生于心-如以縞裹朱-生于肺-如以缟裹红-生于肝-如以縞裹绀-生于脾-如以縞裹括楼实-生于肾-如以縞裹紫-此五藏所生之外荣也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;生于心，如以縞裹朱。生于肺，如以缟裹红。生于肝，如以縞裹绀。生于脾，如以縞裹括楼实。生于肾，如以縞裹紫。此五藏所生之外荣也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;举凡生于心气，所产生的红色，其外如用白絹裹红色一样。生于肺气，则如用白絹包浅红色一样。生于肝气，则如用白绢包红青色一样。生于脾气时，则如以白绢包住括楼实一样，白中带润黄之色也。生于肾的精气，则会出现像用白絹包裹住紫色一样的气色。这是五藏所生出之精气，荣华展现于体外的明显区分。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;色味当五藏-白当肺-辛-赤当心-苦-青当肝-酸-黄当脾-甘-黑当肾-咸-故白当皮-赤当脉-青当筋-黄当肉-黑当骨:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;色味当五藏。白当肺、辛。赤当心、苦。青当肝、酸。黄当脾、甘。黑当肾、咸。故白当皮。赤当脉。青当筋。黄当肉。黑当骨。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;色与味和五脏的关系如下，白色与辛味相当于肺；红色与苦味相当于心脏；青色与酸味相当于肝臓；黄色与甘味相当于脾臓；黑色与缄味相当于肾。所以皮为白色，血脉为赤色，筋为青色，肉为黄色，骨为黑色。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;诸脉者-皆属于目-诸髓者-皆属于脑-诸筋者-皆属于节-诸血者-皆属于心-诸气者-皆属于肺-此四支八溪之朝夕也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;诸脉者，皆属于目。诸髓者，皆属于脑。诸筋者，皆属于节。诸血者，皆属于心。诸气者，皆属于肺。此四支八溪之朝夕也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所有经脉必上会于眼目，所有骨中的髓皆入于脑，所有的筋皆附属在关节上，所有的血皆受心之管束，所有的气皆因肺盛衰而盛衰，这是全身上下相通的关系，恒久不变的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故人卧血归于肝-肝受血而能视-足受血而能步-掌受血而能握-指受血而能摄:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;故人卧血归于肝。肝受血而能视。足受血而能步。掌受血而能握。指受血而能摄。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;通常人在睡觉时，大部份的血会进入肝，魂固守肝位故能眠。肝因能受纳血化浊血为清血，故目清能视；足因能受血之充润故有力而能行；手掌因有血入而能握物，血足且力贯指尖，故手指能抓物有力。因此全身上下都因有血的贯输，而能随心所欲的活动。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;卧出而风吹之-血凝于肤者为痹-凝于脉者为泣-凝于足者为厥-凝于足者为厥-此三者-血行而不得反其空-故为痹厥也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;卧出而风吹之，血凝于肤者为痹。凝于脉者为泣。凝于足者为厥。凝于足者为厥。此三者，血行而不得反其空，故为痹厥也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人于睡眠时，血会大量聚集在肝中，固表之气会退入体中，于此际如果被褥没有盖好因而受风，如果风寒入皮中，则往后血液无法透达皮表，此时会呈现出麻痹的症状；如果风寒进入血脉，使血管的伸缩无法自如，则血行必生滞，如果因此造成足部的血滞，则必生足冷冰的现象。这以上都是因为血无法透速所有的血脉末稍，因而产生的麻痹与足冷症状。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;人有大谷十二分-小溪三百五十四名-少十二俞-此皆卫气之所留止-邪气之所客也-针石缘而去之:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;人有大谷十二分，小溪三百五十四名，少十二俞。此皆卫气之所留止，邪气之所客也。针石缘而去之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人身上有大经脉的俞穴共十二处，为五脏六腑气血与经络交会之大穴，分别是肺、心包，心、肝、胆、脾、胃、三焦、肾、大肠、小肠、膀胱等十二俞穴位；又全身上下共三百五十四穴的小穴，共计三百六十六穴，这些部位都是固表之卫气出入所在，是防卫身体的重要部位，也就是免疫系统分布处所，同时也是病邪进入身体的地方。所以一旦病邪进入身体时，停留于穴位上，此际可用针灸促使卫气运行（免疫系统)，使病邪离开身体。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;诊病之始-五决为纪-欲知其始-先建其母-所谓五决者-五脉也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;诊病之始，五决为纪。欲知其始，先建其母。所谓五决者，五脉也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;诊断病情的开始，必须以“五决”为方法规范。要知道病之所在，必须先彻底了解什么是正常状态。所谓“五决”者就是“五脉”，也就是五脏之气脉也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;是以头痛巅疾-下虚上实-过在足少阴-巨阳-甚则入肾:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;是以头痛巅疾，下虚上实。过在足少阴、巨阳，甚则入肾。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人之所以有头痛癫痫，因其下焦虚而上焦实，其病因在足少阴肾经与足太阳膀胱经，严重时病会进入肾脏。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;徇蒙招尤-目冥耳聋-下实上虚-过在足少阳-厥阴-甚则入肝:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;徇蒙招尤，目冥耳聋，下实上虚。过在足少阳、厥阴，甚则入肝。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;目不明视力减退，身体摇晃不止，人晕眩且耳生聋，此因下实而致上虚，病在足少阳胆经与足厥险肝经，严重时，病邪入肝。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;腹满-chen1-月真-http-www-zybiji-cc-images-chen-gif-胀-支膈胠胁-下厥上冒-过在足太阴-阳明:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;腹满&lt;img src=&#34;http://www.zybiji.cc/images/chen.gif&#34; alt=&#34;chen1（月真）&#34; /&gt;
胀，支膈胠胁，下厥上冒。过在足太阴、阳明。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;小腹胀满，胃中亦胀，胁肋部位苦满，乃因为血无法向下行入足，以致下体之冰寒反向上延伸入腹所致，其病在足太阴脾经与足阳明胃经上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;咳嗽上气-厥在胸中-过在手阳明-太阴:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;咳嗽上气，厥在胸中。过在手阳明、太阴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;病人咳嗽且逆气不下，因寒在胸屮，胸为诸阳之聚所，今为寒居故如此，病在手阳明大肠经与手太阴肺经上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;心烦头痛-病在膈中-过在手巨阳-少阴:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;心烦头痛，病在膈中。过在手巨阳、少阴。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;心情烦燥且头痛，此病生在胸膈的横膈上，津液不足造成燥气，其病在手太阳小肠经与手少阴心经上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫脉之大小-滑涩-浮沉-可以指别-五藏之象-可以类推-五藏相音-可以意识-五色微诊-可以目察-能合脉色-可以万全:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;夫脉之大小、滑涩、浮沉，可以指别。五藏之象，可以类推。五藏相音，可以意识。五色微诊，可以目察。能合脉色、可以万全。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人的服象有滑、涩、浮、沉等，此可以用手指来区分。五脏产生的现象，可以用理论去推演。五臓屮发出的声音，可以用听法而能了然于胸。五色上细微之变化，可以用眼睛仔细的观察出来。只要脉正常，色也正常，人能色、脉吻合，必为一健康之人。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;赤脉之至也-喘而坚-诊曰有积气在中-时害于食-名曰心痹-得之外疾-思虑而心虚-故邪从之:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;赤脉之至也，喘而坚。诊曰有积气在中，时害于食。名曰心痹。得之外疾，思虑而心虚，故邪从之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;心脉洪大如滚水而来，按之力强而坚，面色红赤者，病人必呈现出喘呜严重之状，诊断时可说此因有多余之积气停滞胸中不去，有时因饮食不当引起，病名“心痹”，有时亦因病人思虑过重心气损伤至虚，病邪乘虚而入造成的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;白脉之至也-喘而浮-上虚下实-惊-有积气在胸中-喘而虚-名曰肺痹-寒热-得之醉而使内也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;白脉之至也，喘而浮。上虚下实，惊，有积气在胸中，喘而虚。名曰肺痹，寒热。得之醉而使内也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;病人面色苍白且脉浮又无力，喘患不止，此为下实上虚之症状，上气不足，病人易惊，且喘而虚弱，此名“肺痹”，因血无法灌入胸中产生的，有忽冷忽热之状，其病因在大醉之后强力入房而产生的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;青脉之至也-长而左右弹-有积气在心下-支胠-名曰肝痹-得之寒湿-与疝同法-腰痛足清头痛:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;青脉之至也，长而左右弹。有积气在心下，支胠，名曰肝痹。得之寒湿，与疝同法。腰痛足清头痛。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;病人面色青，脉又如琴弦一样劲急，脉象呈长条状且重按时左右弹出不止，此乃气血不通，积滞于臂部及胸肋位，病名“肝痹”，此因久居寒湿之地，下焦寒且湿，此与疝病同类，病人必腰痛足冷头痛。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黄脉之至也-大而虚-有积气在腹中-有厥气-名曰厥疝-女子同法-得之疾使四支-汗出当风:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;黄脉之至也，大而虚。有积气在腹中，有厥气。名曰厥疝。女子同法，得之疾使四支，汗出当风。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;病人面黄且脉出现大而中虚空的时候，此必气血阻滞停聚少腹内，造成寒气停留，病名为“厥疝”，女人也相同于男人，造成妇科问题，得到此病，必四肢沉重倦怠，乃肇因于大汗后当风，风邪入肌肉所致也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;黑脉之至也-上坚而大-有积气在小腹与阴-名曰肾痹-得之沐浴清水而卧:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;黑脉之至也，上坚而大。有积气在小腹与阴，名曰肾痹。得之沐浴清水而卧。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;凡是病人面黑且脉盛大，按之脉上跳有力又粗大，此必气血停滞于小腹与会阴之所，名曰“肾痹”，此病得之于冷水沐浴后立刻卧床睡觉至而致。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;凡相五色-面黄目青-面黄目赤-面黄目白-面黄目黑者-皆不死也-面青目赤-面赤目白-面青目黑-面黑目白-面赤目青-皆死也:fe24f4c5b7a1ab171bfbcb5051fa841e&#34;&gt;凡相五色，面黄目青，面黄目赤，面黄目白，面黄目黑者，皆不死也。面青目赤，面赤目白，面青目黑，面黑目白，面赤目青，皆死也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;凡是吾人视五色之变化，如果呈现面色黄眼目发青或面色黄眼目发赤红，面色黄眼目白色，面色黄眼目发黑等等气色时，病人必不死。其因黄为土，色黄胃气犹存之兆也。一旦病人面色青而眼袋赤，面色赤红而眼袋白，面色青而眼袋黑，面色黑而眼袋白，面色赤而眼周围呈青色时，必胃气已绝，故不见黄色，此皆必死之候。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>六节藏象论篇第九</title>
      <link>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081902.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.zybiji.cc/zy/suwen/zy2016081902.html</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;黄帝问曰-余闻天以六六之节-以成一岁-地以九九制会-计人亦有三百六十五节-以为天地久矣-不知其所谓也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;黄帝问曰：余闻天以六六之节，以成一岁，地以九九制会。计人亦有三百六十五节，以为天地久矣。不知其所谓也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问说，我听闻天的法度以六六数为制节，方成一年，地则以九九之数来制会而成。人体共计三百六十五节，以对应天地，此由来已久。不知如何解说呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯对曰-昭乎哉问也-请遂言之-夫六六之节-九九制会者-所以正天之度-气之数也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯对曰：昭乎哉问也。请遂言之。夫六六之节，九九制会者，所以正天之度，气之数也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，道是大智慧的问题，请慢听吾道来。所谓“六六之节”，“九九制会”者，这是校正天上日月运行的加减法度，人间二十四节气之数之计算法。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;天度者-所以制日月之行也-气数者-所以纪化生之用也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;天度者，所以制日月之行也。气数者，所以纪化生之用也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;天上运行法度，就是以日月运行法度为制度，而气数则为万物生长收藏之变化进行时也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;天为阳-地为阴-日为阳-月为阴-行有分纪-周有道理-日行一度-月行十三而有奇焉:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;天为阳，地为阴。日为阳，月为阴。行有分纪，周有道理。日行一度，月行十三而有奇焉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;天即是阳，地即是阴。太阳是阳，月亮是阴。日月运行有一定的区分度数，其周而复始有必然之轨道。太阳日行一度，而月亮却有十三度多，并非整数，一定有余数。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故大小月三百六十五日而成岁-积气余而盈闰矣-立端于始-表正于中-推余于终-而天度毕矣:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;故大小月三百六十五日而成岁，积气余而盈闰矣。立端于始，表正于中。推余于终，而天度毕矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如以太阳来说，日行一度，则三百六十五日为一年，但月却有大小月之分，其每月产生之余数合起来则为闰月。天度的杖量方法，古人是在正南处立一石柱，在一年之始阳生地下的冬至日时，在午时日头居正南方时，测量其影子，以此为准记录下来，每四年校正一次，多余的误差，以闰月来填补，因此该月是无中气之月，这就是天度。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-余已闻天度矣-愿闻气数何以合之:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：余已闻天度矣。愿闻气数何以合之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，天度已知了，那气数又如何能了解呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-天以六六为节-地以九九制会-天有十日-六竟而周甲-甲六复而终岁-三百六十日法也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：天以六六为节，地以九九制会。天有十日，六竟而周甲。甲六复而终岁，三百六十日法也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，天之法度以六六为治节，地以九九为会数。天有十日干，甲、乙、丙、丁、戊、已、庚、辛、壬、癸，因子为六，故六十日为一甲，六甲循环为一岁，这是三百六十日法制之源也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;夫自古通天者-生之本-本于阴阳-其气九州-九窍-皆通乎天气:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;夫自古通天者，生之本，本于阴阳。其气九州、九窍，皆通乎天气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自古知天之道者，知生命之本源，乃出于阴阳。地之气以中央为准加上东、南、西、北、东南、西南、西北、东北，一共有八个方位合为九宫，其通于人之九窍，人亦以九窍通于天之气，此人乃生天地间之至理也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故其生五-其气三-三而成天-三而成地-三而成人-三而三之-合则为九-九分为九野-九野为九藏-故形藏四-神藏五-合为九藏以应之也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;故其生五，其气三。三而成天，三而成地，三而成人，三而三之，合则为九。九分为九野，九野为九藏。故形藏四，神藏五，合为九藏以应之也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;生命的构成由五行之木、火、土、金、水相生相克而成，气之数有三，即表、半表半里、里三部分，各司不同气之运行。有此三气而能成天，有此三气而能成地，人亦有此三气而生成人，天、地、人合为三，每部皆有自己的三数。此九数再区分为九部，所以人亦可分九臓。人体外形共分四部，即头、身、手、足，所有臓腑经脉收藏此四部之中。人之神分别为神、魂、魄、思、精五神，而分别收藏五臓肝、心、脾、肺、肾之内。故共计九臓合于天、地、人之九数也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-余已闻六六九九之会也-夫子言积气盈闰-愿闻何谓气-请夫子发蒙解惑焉:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：余已闻六六九九之会也。夫子言积气盈闰，愿闻何谓气。请夫子发蒙解惑焉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，我已听闻六六九九天地治节的解说了，其中老师所谓的积余数合成闰月，此闰月无中气，希望能更深入了解何谓气。请老师消解我的蒙蔽不解，再详言之。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-此上帝所秘-先师传之也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：此上帝所秘，先师传之也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;岐伯回答道，这是天地间宇宙的奥秘，本不易解，上古至今，列为不傅之秘，吾师僦贷季曾傅予我。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-请遂闻之:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：请遂闻之。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，请告诉我吧。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-五日谓之候-三候谓之气-六气谓之时-四时谓之岁-而各从其主治焉:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：五日谓之候，三候谓之气。六气谓之时。四时谓之岁。而各从其主治焉。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，五天为一候，三候十五日为一气，六气九十日为一时季，四时季为一年，其间各有其所主之气运治节也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;五运相袭-而皆治之-终期之日-周而复始-时立气布-如环无端-候亦同法-故曰-不知年之所加-气之盛衰-虚实之所起-不可以为工矣:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;五运相袭，而皆治之。终期之日，周而复始。时立气布，如环无端。候亦同法。故曰：不知年之所加，气之盛衰，虚实之所起，不可以为工矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;五运之木、火、土、金、水在节气中互相依循，且皆有其平衡点之制令。其完成一周之后，必又从头开始。四季的春、夏、秋、冬会依序而循环且无止尽。五日之一候亦有同样的法则，故雨不过五日，时亦不出五曰为正常之候。医师如不知年之节气增灭，节气之盛衰，五行气运之虚实情形，是不可为良医的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-五运之始-如环无端-其太过不及何如:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：五运之始，如环无端，其太过不及何如？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，木、火、土、金、水此五运，每年周而复始，如发生过与不及情形，则又如何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-五气更立-各有所胜-盛虚之变-此其常也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：五气更立，各有所胜。盛虚之变，此其常也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯说，五行之气是并存的，各司其职。如有盛虚之现象发生，道是必然的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-平气何如-歧伯曰-无过者也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：平气何如？歧伯曰：无过者也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，什么叫做“平气”？歧伯回答道，就是正常运作，没有过与不及之状况。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-太过不及奈何-歧伯曰-在经有也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：太过不及奈何？歧伯曰：在经有也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，请说明太过与不及如何处理呢？歧伯回答道，关于五行气运在经书中已有记载，臣不再说明了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何谓所胜:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：何谓所胜？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，那请说明五行中所胜是何意？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-春胜长夏-长夏胜冬-冬胜夏-夏胜秋-秋胜春-所谓得五行时之胜-各以气命其藏:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：春胜长夏，长夏胜冬，冬胜夏，夏胜秋，秋胜春。所谓得五行时之胜，各以气命其藏。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答说，自然界中春能胜长夏，长夏胜冬，冬胜夏，夏胜秋，秋胜春。所谓人体得五行之盛即春属肝，故春季肝气最旺，此为当盛之气。夏应心，故夏季心臓为最盛之气。长夏应脾，故长夏时脾之气最盛。秋应肺，故秋季肺气最盛。冬应肾，故冬季时肾气最盛。此为五行于季节不同所盛亦不同，人各依此五气收藏好五臓之中也。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-何以知其胜-歧伯曰-求其至也-皆归始春-未至而至-此谓太过:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：何以知其胜？歧伯曰：求其至也。皆归始春。未至而至，此谓太过。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问道，如何才能知晓运用此胜气？歧伯回答道，只须留意气至即可，简言之，就是只要知道春季自何日而始就可以了。春之至，吾人以雨水之日做为基准，自该日起凌晨零时，少阳气就开始生了。如果尚未到雨水之日前，提早发生阳气，天气温和，就是气至过早，此即太过。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;则薄所不胜而乘所胜也-命曰气淫-至而不至-此谓不及-则所胜妄行-而所生受病-所不胜薄之也-命曰气迫:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;则薄所不胜而乘所胜也。命曰气淫。至而不至，此谓不及。则所胜妄行，而所生受病，所不胜薄之也。命曰气迫。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;例如春季为木气所盛之时节，如果提前在冬日而至，金本为克木不使太过，但木气过旺，则金之气必遭反撃而受限制。再者，木本克土，今木气过旺，土会受到更强盛的压力而受限，这种因气太过产生的现象，称之“气淫”。又反之，若该至而不至，名曰“不及”。例如雨水日后，天气应温而未温，仍为冬日之严寒，此即“不及”。如此一来，木本应克土，今因木气不旺，土不受制而无节制的壮盛起来，结果造成木本应生火，而今土过旺，火因而受病。金本克木，今木气不旺，肺金之气必因所克不足而致四散，此名“气迫”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;所谓求其至者-气至之时也-谨候其时-气可与期-失时反候-五治不分-邪僻内生-工不能禁也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;所谓求其至者，气至之时也。谨候其时，气可与期。失时反候，五治不分。邪僻内生，工不能禁也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以要正确的知道气至，只有谨慎的观察天气之变化，即可知晓气至之时也。如能谨慎的观察俟时气之至，必可预期疾病之变化。一旦失却时气之察，不知五运之不正常，必终至病邪内生，必终至无法控制。而一发不可收拾。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-有不袭乎:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：有不袭乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，天地五运之气，有不依循此治节循环的吗？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-苍天之气-不得无常也-气之不袭-是谓非常-非常则变矣:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：苍天之气，不得无常也。气之不袭，是谓非常，非常则变矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，天气之运行必须顺常，如生不顺，则为失常，天气失常则必生变矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-非常而变奈何:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：非常而变奈何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，那此非常之变化又如何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-变至则病-所胜则微-所不胜则甚-因而重感于邪-则死矣-故非其时则微-当其时则甚也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：变至则病。所胜则微。所不胜则甚。因而重感于邪，则死矣。故非其时则微，当其时则甚也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答说，一旦天气失常，必生百病。居此时，如木克土，土为木所胜，上病则轻微，但金克木，木不胜金，此时金必大凶。居此凶时，一旦受他病，则必更加严重，终至死亡。所以不恰于气最旺之时节受病时必较轻，因为气候之不正常产生人体病变，此时必轻微。但正当气旺之时，病变于此时恰于气旺之臓，则必严重矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-善-余闻气合而有形-因变以正名-天地之运-阴阳之化-其于万物-孰少孰多-可得闻乎:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：善。余闻气合而有形，因变以正名。天地之运，阴阳之化，其于万物，孰少孰多，可得闻乎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝说，此言之有理。我曾听闻无形之气聚合在一起，会造成一特殊之外形，各种外形之不同，因而被人受之有“名”。天地的运行，阴阳变化之机，对于万物的影响，那些居多，那些居少部份呢？是否可以告之。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-悉乎哉问也-天至广不可度-地至大不可量-大神灵问-请陈其方-草生五色-五色之变-不可胜视-草生五味-五味之美-不可胜极:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：悉乎哉问也。天至广不可度，地至大不可量。大神灵问，请陈其方。草生五色，五色之变，不可胜视。草生五味，五味之美，不可胜极。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，问的高明。天的广大，无尽无穷，无法测量，地也浩大得无法杖量。皇帝的智慧问题，臣唯以简约的方式回答。植物共生五种色，青、赤、黄、白、黑，此五色之变化，很难一 一识别。
植物中又有五味，即酸、苦、甘、辛、咸，此五味之配合变化无穷，无法一 一尽尝。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;嗜欲不同-各有所通-天食人以五气-地食人以五味-五气入鼻-藏于心肺:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;嗜欲不同，各有所通。天食人以五气，地食人以五味。五气入鼻，藏于心肺。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;故人之所见与所嗜各有不同，但亦有共通之处。通常可谓天以木火土金水五节气来生养人类，地生五味来生养众人。天之五气一旦入鼻，即受纳于心胸胸阳之位，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;上使五色修明-音声能彰-五味入口-藏于肠胃-味有所藏-以养五气-气和而生-津液相成-神乃自生:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;上使五色修明，音声能彰。五味入口，藏于肠胃。味有所藏，以养五气。气和而生，津液相成，神乃自生。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其能使目分别五色之不同，喉能发声。地生养之五味入口，受纳胃肠之中，味之精能藏于五脏，故能产生体内之五气各司其职，人因五气和睦而生存，津液亘通，分工合作各司其功，精神意识因而产生。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;帝曰-藏象何如:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;帝曰：藏象何如？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄帝问，五脏之形及功能为何呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;歧伯曰-心者-生之本-神之处也-其华在面-其充在血脉-为阳中之太阳-通于夏气:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;歧伯曰：心者，生之本，神之处也。其华在面，其充在血脉。为阳中之太阳，通于夏气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;歧伯回答道，心臓为生命之本源，精神之燮化所在。其荣盛显现在面上之色泽，心气充实在血脉上，
是阳中之太阳，通合于四时中之夏气。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肺者-气之本-魄之处也-其华在毛-其充在皮-为阳中之太阴-通于秋气:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;肺者，气之本，魄之处也。其华在毛，其充在皮。为阳中之太阴，通于秋气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肺臓，是生气之所在，人的魄藏之处。从皮毛上可知其荣华否，属阳中之太阴，入通于秋季。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肾者-主蛰-封藏之本-精之处也-其华在发-其充在骨-为阴中之少阴-通于冬气:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;肾者，主蛰，封藏之本，精之处也。其华在发，其充在骨。为阴中之少阴，通于冬气。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肾脏，为收藏能源之本处，为精力之来源。其功能正常与否在髪上可察出，骨之生，乃因肾气充实，属阴中之少阴，入通于冬季。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;肝者-罢极之本-魂之居也-其华在爪-其充在筋-以生血气-其味酸-其色苍:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;肝者，罢极之本，魂之居也。其华在爪，其充在筋。以生血气，其味酸，其色苍。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;肝脏是人体血的尽处，人魂所居之地。指甲之荣盛否取决于肝气正常否，筋之能有力乃因肝气之充足。主司血气中之精华由此而生，味为酸，颜色为青色，&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;此为阳中之少阳-通于春气-脾胃大肠小肠三焦膀胱者-仓廪之本-营之居也-名曰器-能化糟粕-转味而入出者也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;此为阳中之少阳，通于春气。脾胃大肠小肠三焦膀胱者，仓廪之本，营之居也。名曰器，能化糟粕，转味而入出者也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;属于阳中之少阳，入通于春季。人体内脾胃大肠小肠三焦膀胱者，皆为食物消化吸收之大本营，血所生养出之处也，此消化系统又名“器”，其功用在消化食物，吸收营养成份，排出残渣于体外。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;其华在唇四白-其充在肌-其味甘-其色黄-此至阴之类-通于土气-凡十一藏-取决于胆也:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;其华在唇四白，其充在肌，其味甘，其色黄。此至阴之类，通于土气。凡十一藏，取决于胆也。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其正常与否表现在唇口四周，肌肉因其营养而生长。味道是甘甜的，其颜色为黄色，这些都是至阴之属，入通于土气，即长夏一样。人体臓腑中的平衡，胆至为重要，合计共十一脏腑。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;故人迎一盛-病在少阳-二盛病在太阳-三盛病在阳明-四盛已上为格阳:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;故人迎一盛，病在少阳。二盛病在太阳。三盛病在阳明。四盛已上为格阳。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其诊断法则为人迎脉若盛大一倍，病在少阳经。若大于正常二倍，则病在太阳。若大于正常三倍，则病在阳明。若四倍以上则名“格阳”，此阴与阳相格绝，至危矣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;寸口一盛-病在厥阴-二盛病在少阴-三盛病在太阴-四盛以上为关阴-人迎与寸口俱盛四倍以上为关格-关格之脉羸-不能极于天地之精气-则死矣:8c91d664399d7dd81fcbdab5e42a0d0e&#34;&gt;寸口一盛，病在厥阴。二盛病在少阴。三盛病在太阴。四盛以上为关阴。人迎与寸口俱盛四倍以上为关格。关格之脉羸，不能极于天地之精气，则死矣。&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;又寸口脉大于正常一倍，病在厥阴。若大二倍，则病在少阴。若大于正常三倍，则病在太阴。若四倍以上，名为“关阴”，此阳亢阴关闭之症，亦危极矣。若人迎与寸口服皆盛于正常四倍以上，名之“关格”。“关格”之脉呈现盛大而盈满之象，此乃无法吸收天地精气之征候，死至矣。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>