<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zies on </title>
    <link>http://jingluo.cc/zy.html</link>
    <description>Recent content in Zies on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 05 Aug 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://jingluo.cc/zy.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>《黄帝内经》 五行的基本概念</title>
      <link>http://jingluo.cc/zy/zy2015081101.html</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jingluo.cc/zy/zy2015081101.html</guid>
      <description>

&lt;p&gt;《黄帝内经》认为，宇宙间一切事物都是按照五行的法则运动变化。五行在最初的时候称“五材”，古人认为它是人们日常生活中所不可缺少的基本物质。据《左传 • 襄公二十七年》记载：“天生五材，民并用之，废一不可。”《尚书大传》记载，水火者，百姓之所饮食也；金木者，百姓之所兴作也；土者，万物之所资生也，是为人用。”后来人们把这五种物质的属性抽象出来，构成一个固定的组合，用五者之间相互资生、相互制约的关系，来阐述事物复杂的联系过程和运动变化，于是形成了五行学说。五行学说与阴阳学说结合后，就成为中国古代的一种完整的哲学思想体系。
《黄帝内经》中五行学说的理论特点，就是用五行相生相克、相互联系的道理，来说明人体生理、病理及其与外界环境之间的相互联系，以指导临床实践。这就体现出中医理论重视整体认识强调事物之间普遍联系的理论待点，从而形成祖国医学独具特色的理论系统。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;事物的五行属性推演和归类:bdab56d33697ab9d457d0941b5f0a62b&#34;&gt;事物的五行属性推演和归类&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;天地之间，六合之内，不离于五，人亦应之。（《灵枢 • 阴阳二十五人》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夫五运阴阳者，天地之道也，万物之纲纪，变化之父母，生杀之本始，神明之府也。（《素问 • 天元纪大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天有四时五行，以生长收藏，以生寒暑燥湿风；人有五藏化五气，以生喜怒悲忧恐。（《素问 • 阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明五行是宇宙的普遍规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天地之间，宇宙之内，一切事物的变化规律都离不开五行，人也是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五运阴阳是自然界的总规律，是世界万物的纲领，是一切事物变化的根本，是万物生长和消灭的根源。总之，是一切变化现象的发源处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自然界有四季更迭和五行生克的变化，因此产生了寒署燥湿风的不同气候，而形成万物春生、夏长、秋收、冬藏的生化过程。人与自然相应，有心肝脾肺肾五脏之气，能化生五志，产生了喜、怒、悲、忧、恐等情志活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《黄帝内经》认为世界上许多事物都具有五行属性。五行作为一种功能属性组合带有一定的普遍性。因而明确地把五行作为宇宙的普遍规律提了出来。认为世界上不论任何事物，都按照 五行的法则运动变化，如四时气候的变化，以及人体的五脏、五志等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;东方生风，风生木，木生酸，酸生肝，肝生筋，筋生心，肝主目。其在天为玄，在人为道，在地为化。化生五味，道生智，玄生神，神在天为风，在地为木，在体为筋，在藏为肝。在色为苍，在音为角，在声为呼，在变动为握，在窍为目，在味为酸，在志为怒。怒伤肝，悲胜怒，风伤筋，燥胜风，酸伤筋，辛胜酸。（《素问 • 阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以五行之木为中心归类说明自然现象与人体脏器组织。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;东方主春令，气侯温和多风，春风能使草木生发，木气能够生酸味，酸味能生养肝脏，肝气又能滋养于筋，筋又能生养于心，肝气通于目。木在自然界中有微妙深远的作用，在人则要掌握木行所阐发的天人相应的道理，在地则有化生万物的功能，由于化生了万物而产生出五味，掌握了自然的规律就能产生智慧，由于五行之气的玄妙作用而产生了事物的运动发展变化规律。以木为中心的内外联系是，在天则为风，在地则为木，在人体则为筋，在五脏则为肝，在五色则为苍，在五音则为角，在五声则为呼，在人体变动则为握，在七窍则为目，在五味则为醆，在五志则为怒。怒能伤肝，悲能克制怒；风能伤筋，燥能克制风；过食酸味能伤筋，辛味能克制酸味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;南方生热，热生火，火生苦，苦生心，心生血，血生脾，心主舌。其在天为热，在地为火，在体为脉，在脏为心，在色为赤，在音为征，在声为笑，在变动为忧，在窍为舌，在味为苦，在志为喜。喜伤心，恐胜喜，热伤气，寒胜热，苦伤气，咸胜苦。（《素问 • 阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以火为中心归类说明自然现象与人体脏器组织。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中央生湿，湿生土，土生甘，甘生脾，脾生肉，肉生肺脾主口。其在天为湿，在地为土，在体为肉，在脏为脾，在色为黄，在音为宫，在声为歌，在变动为哕，在窍为口，在味为甘，在志为思。思伤脾，怒胜思，湿伤肉，风胜湿，甘伤肉，酸胜甘。（《素问 • 阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以土为中心归类说明自然现象与人体脏器组织。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方生燥，燥生金，金生辛，辛生肺，肺生皮毛，皮毛在肾，肺主鼻。其在天为燥，在地为金，在体为皮毛，在脏为肺，在色为白，在音为商，在声为哭，在变动为咳，在窍为鼻，在味为辛，在志为忧。忧伤肺，喜胜忧，热伤皮毛，寒胜热，辛伤皮毛，苦胜辛。（《素问 • 阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以金为中心归类说明自然现象与人体脏器组织。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北方生寒，寒生水，水生咸，咸生肾，肾生骨髓，髓生肝，肾主耳。其在天为寒，在地为水，在体为骨，在脏为肾，在色为黑，在音为羽，在声为呻，在变动为栗，在窍为耳，在味为咸，在志为恐。恐伤肾，思胜恐，寒伤血，燥胜寒，咸伤血，甘胜咸。（《素问 • 阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以水为中心归类说明自然现象与人体脏器组织。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上五段经文是《黄帝内经》作者根据物质世界具有统一性的原则，用比类取象的方法，以五行属性为核心，把人体与自然界凡属同一行而不同类的事物，进行类比排列，这样就形成五脏、五体，五官、五志，五方、五时、五色、五味等五大系统。而五行属性相同的事物之间，总会发生相互通应的关系。《内经》就是运用这种五行归类的方法，以五行属性的纵向联系，来说明人体各脏腑组织之间以及人与自然界之间的相互关系。祖国医学的整体观念，就是基于这种认识而形成的。如春季气候温和多东风，万物生发，草木滋荣。联系到人体，肝属少阳，其气柔顺，有条达疏泄之功，其性相近。所以把方位的东、气候的风，人体五脏的肝等，就归属到木行。《内经》关于五行归类，大体为以上五段文字所概括。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;无行的生克乘侮:bdab56d33697ab9d457d0941b5f0a62b&#34;&gt;无行的生克乘侮&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;亢则害，承乃制。制则生化，外列盛衰；害则败乱，生化大病。（《素问 • 六微旨大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明五行生克制化的基本机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五行之中凡有一行过于亢盛，便要产生损害作用，要有相应的一行随而制之，有了制约才能有生化之机，然后才能有正常的盛衰表现于外。如果亢极无制，就要造成损害，而使生化之机败坏紊乱，产生病变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生克制化，是五行学说的基本规禅。五行之中每一行都与其他四行发生一定联系，存在着相生、相克的关系。因而五行的关系不是平衡的，而是不断处在此消彼长，此盛彼衰的矛盾状态之中。盛的一行，终会有相应的一面去制约它，才不致亢而为害，这就是“亢则害，承乃制”之意；衰的一行，也必须有相应的一行去资生它，促进它，才不致衰弱过甚，影响生化。故相生与相克，是不可分割的两个方面。五行中的每一行，由于既生它，又被生，既克它，又被克，相反相成，这样在总体上才会呈现出动态均势，达到机体整体的动态平衡。可见五行所达到的平衡，不走绝对的静止，而是建立在运动的基础上，这就是五行生克制化的基本原理，也是这一句阐明的精神实质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神在天为风，在地为木；在天为热，在地为火；在天为湿，在地为土；在天为燥，在地为金；在天为寒，在地为水。故在天为气，在地成形，形气相感，而化生万物。（《素问 • 天元纪大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明五行阴阳作用是化生万物的根源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴阳五行的自然变化，是天之六气与地之五行相互作用的。如在天的风与在地的木，在天的热与在地的火，在天的湿与在地的土，在天的燥与在地的金，在天的寒与在地的水是相互作用的。所以在天为无形的六气，在地为有形的五行。这种形气的相互感召，相互作用，就能化生万物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天在上为阳，故在天为无形的六气。地在下为阴，故在地为有形的五行。上下相召，形气相感，而化生万物。说明自然界事物的发展变化，是阴阳五行之气相互作用的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帝曰：人生有形，不离阴阳。天地合气，别为九野，分为四时，月有大小，日有短长。万物并至，不可胜量。虚实呿吟，敢问其方？岐伯曰：木得金而伐，火得水而灭，土得木而达，金得火而缺，水得土而绝，万物尽然，不可胜竭。（《素问 • 宝命全行论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帝曰：何谓所胜？岐伯曰：春胜长夏，长夏胜冬，冬胜夏，夏胜秋，秋胜春，所谓得五行时
之胜，各以气命其脏。（《素问 • 六节脏象论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举出客观事物存在相互影响的现象和变化，说明五行相克规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄帝说：人生有形体，离不开阴阳的变化。天地阴阳之气相合，于是大地有九州的划分，气候也四季的不同，月分有大小，昼夜也有长短的区别。万物都有这种阴阳变化，这是无法数量的。人体疾病亦有虚实阴阳幵闭的不同，请问用什么方法治疗？岐伯说：要根据五行相克的自然规律，如树木可用金器砍伐，火可用水扑灭，土地能被树木疏松，金属可被火熔化，水流能用土遏止。万物都有这种五行胜克的规律，也是数不胜数的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄帝说：什么叫所胜？岐伯道：春胜长夏（木克土），长夏胜冬（土克水)，冬胜夏（水克火)，夏胜秋（火克金）,秋胜春（金克木)。这是五行以时令相克胜的情况，并且四时五行之气又内合影响其所属脏器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两句指出五行相制的道理，一是根据五行的自然属性，一是按照五时之气的推移变化而定的。说明五行的理论，是从自然界实际事物而建立的朴素观念，用以作为指导一般的理论原则与公式，它不是离开客观物质基础而凭空臆造的。因此，它在医学上的应用，也具有一定的实际指导意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愿闻平气，何如而名，何如而纪也？岐伯对曰：昭乎哉问也；木曰敷和，火曰升明，土曰备化，金曰审平，水曰静顺。
帝曰：其不及奈何？岐伯曰：木曰委和，火曰伏明，土曰卑监，金曰从革，水曰涸流。
帝曰：太过何谓？岐伯曰：木曰发生，火曰赫曦，土曰敦阜，金曰坚成，水曰流衍。《（素问 • 五常政大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讨论五行之气平气，不及和太过的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五行之气的平气是怎样立名的？答道：木称为敷和，是敷布阳和之气；火称为升明，是光亮升发明显；土称为备化，是生化万物无所不备；金称为审平，是审慎平和而不肃杀；水称为静顺，是清静柔顺，使万物归藏。五行之气不及是怎样的？答道：木称为委和，是不能敷布阳和之气；火称为伏明，是光焰潜状不明；土称为卑监，是低下而生化无力；金称为从革，是顺从变革而不刚劲；水称为涸流，是源流干枯。五行之气太过是怎样的？答道：木称为发生，是生机发泄过度；火称为赫曦，是有如烈焰一样光明显赫；土称为敦阜，是堆砌如土丘；金称为坚成， 是坚劲刚固；水称为流衍，是泛滥成灾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五行之间，不总是处于正常的相生相克的关系中。五行中的每一行，除表现为“平气”，即正常外，在外界因素的影响下，还可能出现“太过”或&amp;rdquo;不及”两种异常情况，而对自然界生物会产生不同影响。这主要还是通过时序气候的变化而言。五行之气正常，是谓平气，则万物生化有序，生长化收藏的生长发育过程由此而生。若五行之气不及或太过，失去正常作用，不及则生化无力，过亢则成灾妄刑，均会对自然界生物产生不利影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;气有余，则制己所胜而侮所不胜；其不及，则己所不胜侮而乘之，己所胜，轻而侮之。（《素问 • 五运行大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太过，则薄所不胜而乘所胜也，&amp;hellip;&amp;hellip;不及，则所胜妄行而所生受病，所不胜薄之也。（《素问 • 六节藏象论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有胜之气，其必来复也。（《素问 • 至真要大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;微者复微，甚者复甚，气之常也。（《索问 • 五常微大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;形有盛衰，谓五行之治，各有太过不及也，故其始也，有余而往，不足随之，不足而往，有余从之。（《素问 • 天元纪大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明五行胜克乘侮的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五行中某一行之气太过的时候，不仅要克刺自己所胜之气（如木运太过则乘土)，而且还要欺侮自己所不胜之气（如木运太过则反侮金）；若某行之气不足的时候，则不仅自己所不胜之气更要前来乘袭欺侮（如木被金克)，而且本来自己所胜之气也要前来轻视和欺侮它（如土侮木)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五行之气太过，则侵犯原来自己所不胜的气，而乘袭它所胜的气；五行之气不及，己所胜之气因缺乏制约而妄行，所生之气因缺乏资助而受病，它自己也受着所不胜之气的迫害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有了胜气，也就必然会有复气，它的机制又是相互为因的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胜气轻微的，复气也轻微，胜气重的，复气也重，这是五行之气的常规。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五行的盛衰，是说五行之气各有太过与不及，开始是太过的，经过五行胜复机制的作用，则不及随之而至，开始是不及，则有余从之而至。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《黄帝内经》中，除了用五行生克关系分析病理变化外，在不少方面是运用五行相乘、相侮的关系，来说明疾病发展演变的病理机转。一般来说，相生与相克，是五行关系协调的正 常表现；而相乘与相侮，是指五行之间正常生克关系遭到破坏而出现太过或不及的异常表现。相乘，实即五行相克太过，超过正常制约程度的反常现象。如木气偏亢，而金又不能对木加以正常的克制时，太过的木便去乘土，使土更虚。相侮，是相克的反向，又叫反克。如正常的相克关系是金克木，若金气不足，或木气偏亢，木就反过来侮金，造成关系反常。
胜复机制，是指五行太过，不及所引起的异常偏胜之气，有了胜气则必然会招致一种相反的力量进行报复，将胜气压平下去，谓之复气。如五行之气太过而乘袭己所胜者，那么胜己者定要前来报复，削伐已之太过，使之平复。五行之气不及则胜己者就会来欺侮，可是胜己者的所不胜者又必会进行报复，削伐胜己者之太过，使之平复。有胜必有复，胜气重，复气也重；胜气轻，复气也轻。 “有余而往，不足随之，不足而往，有余从之”，正是指的这一运动法则，它包含着作用与反作用的反馈机制，有自行调节使之恢复正常制化的能力。
总上可见，在《黄帝内经》的五行关系中，包含着两套自行调节机制，一套是正常情况下相生相克的机制，一套是反常情况下的胜复机制。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《黄帝内经》中关于阴阳的论述</title>
      <link>http://jingluo.cc/zy/zy2015080501.html</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jingluo.cc/zy/zy2015080501.html</guid>
      <description>

&lt;p&gt;阴阳，是矛盾对立的两个方面。阴阳并不代表某种特定的事物，而是从具体事物与现象中抽象出来的对立双方的概括，它既可代表两个相互对立而又相互联系的有关事物，如天与地，日与月，昼与夜等，而又可代表同一事物内部所存在的相互对立的两种趋势，如动与静，升与降，寒与热等。这种相互对立的两个方面，一方面属阴，一方面属阳，即所谓“一分为二”。事物的运动和发展，即由事物内部阴阳对立双方相互作用产生的。而一事物与他事物之间的对立统一、相互影响，又构成事物之间相互联系不可分割的整体关系。这就是事物和现象最抽象最一般的阴阳对立的辩证法则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;祖国医学，就是运用阴阳学说这种对立统一的朴素辩证思想，来说明人体的组织结构、生理功能、病理变化，以及人体与自然界不可分割的整体关系，并指导临床诊断和治疗。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;阴阳的基本概念:378655b711f557a11ddc12aaca7a8ed3&#34;&gt;阴阳的基本概念&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴阳是宇宙的总规律:378655b711f557a11ddc12aaca7a8ed3&#34;&gt;阴阳是宇宙的总规律&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阴阳者，天地之道也，万物之纲纪，变化之父母，生杀之本始,神明之府也。治病必求于本。（《素问 • 阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明阴阳是世界一切事物形成、变化的根本规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴阳是自然界的总规律，是世界万物的纲领，是一切事物变化的根本，是万物生长和消亡的根源。总之，是一切变化现象的发源处。所以治疗疾病，首先必须辨别阴阳，从根本上解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是《黄帝内经》论述阴阳的总纲。它提纲挈领地说明了阴阳的基本概念，提出阴阳对立统一是宇宙的总规律，指出世界是物质性的，自然界一切事物的生长、发展和消亡，是由于事物内部阴阳两方面相互联系、相互作用的结果。这对于指导人们去认识世界，对复杂的事物进行分析综合、执简驭繁，把握事物的本质，具有积极的意义。 文中用“天地”、“万物”这样广阔的概念，主要阐明了阴阳的普遍性；用“纲纪”、“父母”、“神明之府”等，主要是强调阴阳的重要性，和阐明亊物内部的阴阳矛盾规律是事物本身的固有规律，亦是推动事物运动发展的根本原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古代医家就是运用阴阳理论来指导医疗实践，并为祖国医学以内因为主的发病观点，确定了根据，作为施治用药的准則，故谓“治病必求于本”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴阳四时者，万物之终始也，死生之本也。（《素问 • 四气调神大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出入废则神机化灭，升降息则气立孤危。故非出入则无以生、长、壮、老、已，非升降则无以生、长、化、收、藏。（《素问 • 六微旨大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明阴阳的规律是一切生物生长消亡的根本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四时阴阳的变化，是万物生长、衰老、死亡的终始，是死生的根本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人体内在的阴阳升降出入运动废止，则生命神机就要消灭；人体内在和外界的阴阳升降不相通应，升降停止，则气化生命就会孤立危殆。所以，如果动物之类，没有阴阳的进退出入，就不可能有生、长、壮、老、已的生命过程；植物之类没有阴阳的上下升降，也就不会有一年四季的生、长、 化、收、藏的变化过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;万物的产生和消亡，自始至终贯穿着阴阳的矛盾运动。自然界一切器物，无论有生命或无生命的，都是禀承天地阴阳四时之气而成。它们内部从生到灭，都存在着阴阳升降出入的矛盾运动，而且这种矛盾运动必须与外界的阴阳矛盾运动相通应，这就是世界物质的统一性原则。如果阴阳升降出入的矛盾运动一旦停止，生命的存在过程就告结束，器物就要瓦解。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴阳在性态与功能上的特殊性:378655b711f557a11ddc12aaca7a8ed3&#34;&gt;阴阳在性态与功能上的特殊性&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;积阳为天，积阴为地；阴静阳躁；阳生阴长，阳杀阴藏；阳化气，阴成形。（《素问 • 明阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明阴阳的不同性能与特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清阳之气升积于上而为天，浊阴之气凝聚于下而为地；阴主安静，阳主躁动；阳主生发，阴主成长；阳主肃杀，阴主收藏；阳能化气（功能力量），阴能成形（有形物质）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一句对阴阳的性态、特征和作用，进行了扼要论述。
“积阳为天，积阴为地”，是古代天体形成学说中的唯物主义观念，是对上帝创造天地的唯心史观的有力批判。
“阴静阳躁”是分析阴阳的性态和特征。指明阴阳学说包含着自己的特殊内容，具有一定的规律性。阴阳对立的两个方面，在性态上各具特点，正反对立。即一方面必然具有阳性特征，呈现躁动的特性；而另一方面必然具有阴性特征，呈现静止的恃性。此即所谓“阴静阳躁”。可见，阴与阳之间，既体现着对立统一的一般关系，又体现着对立统一的特殊关系。祖国医学正是运用这种特殊的阴阳正反对立的概念作方法，来着重研究有关医学领域的生理、病理、诊断和治疗，从而形成祖国医学的理论特点。
“阳生阴长”，“阳化气，阴成形”，是言阴阳的正常作用。阳为无形之气，其性温散，具有生发、化气的作用。能使物质由固体，液体变为气体，由有形变无形，产生出能力，促进人体生命活动。阴为有形之质，能凝聚成形，使无形变有形，供给人体的发育成长。人的生命活动，实际就是“化气”与“成形”合成与分解相互作用的结果。“阳杀阴藏”是言阴阳的反常作用。阴阳和则生物，亢则害物。阳亢则热盛，焦枯害物，故谓“阳杀”；阴盛则寒凝，闭藏壅滞，故谓“阴藏”。本句所言阴质与阳气，是阐发质与能、体与用的辩证关系，对临床有很重要的指导意义。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阴阳的对立统一关系:378655b711f557a11ddc12aaca7a8ed3&#34;&gt;阴阳的对立统一关系&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阴阳上下交争，虚实更作，阴阳相移。（《素问 • 疟论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故高下相召，升降相因，而变作矣。（《素问 • 六微旨大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是以升降出入，无器不有。故器者生化之宇，器散则分之，生化息矣，故无不出入，无不升降。（《索问 • 六微旨大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明阴阳相互对立的关系，着重言阴阳的斗争性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴阳有上下相互交争，虚实更替而作（阳实则阴虚，阴实则阳虚），阴阳虚实相互移易转化的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以髙（天）下（地）之气相互感召，升降互为因果，因而就发生变化了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴阳的升降出入运动，任何有形质的器物都有。所以有形的器物，就具有生化的所在。如果形器败散，则其生化之机就无所依附而分离，生化也就停止了。所以任何形物，没有不出入升降的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这几句阐明阴阳的斗争性问题。阴阳对立的两个方面，由于属性与作用相反，而且又处于一个统一体中，因而必然存在着相互排斥、相互斗争的关系。例如：上与下，升与降是阴阳对立的两个方面，上升的力量必然与下降的力置相牵制，而下降的力量亦必然与上升的力量相拮抗；一方面太过，就会引起另一方面的不足；一方面不足，也会导致另一方面的太过。阴阳的两个方面，总是互相矛盾着，牵制着，此盛彼衰，此消彼长，虚实相移。只有阴阳的不断排斥与斗争，才能推动事物的发展和变化。可见阴阳学说对矛盾的对立斗争在事物发展过程中的作用，亦有了明确的认识。古代医家则根据这一朴素的辩证法思想，来解释自然变化和指导临床辩证治疗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天地者，万物之上下也；阴阳者，血气之男女也；左右者，阴阳之道路也；水火者，阴阳之征兆也；阴阳者，万物之能始也。  （《素问 • 阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天为阳，地为阴，日为阳，月为阴。&amp;hellip;&amp;hellip;阴阳者，数之可十，推之可百，数之可千，推之可万，万之大，不可取数，然其要一也。（《素问 • 阴阳离合论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用自然事物现象说明阴阳的对立统一关系，即着重说明阴阳的统一性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天地是在万物的上下；阴阳就象血与气、男与女的相互对待不可分离；左右为阴阳升降运行的道路：水火是阴阳的象征；阴阳的变化规律，是万物发生和发展变化的根源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天为阳，地为阴；日为阳，月为阴。宇宙间一切事物，都可用阴阳来比喻、推演，可以由十推演到百，由千推演到万，由万推演到无穷无尽，难以尽数。然而，总的要领只有一个，不外阴阳的对立统一关系而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两句主要是用相互关联的某些事物的对立双方，如血气、男女、水火、日月等，形象地说明了阴阳的性质及二者之间的对立统一关系。如天与地相对，天在上为阳，地在下为阴；水与火相对，水性寒为阴，火性热为阳。其他如血气、男女，左右，日月等，无不可用阴阳来说明之。由于阴阳是性质相对的两个方面，而且又相互联结，因而它们之间的关系，既有相互制约的一面，又有相互依存的一面，任何一方都不能脱离对方而单独存在。如上为阳，下为阴，左为阳，右为阴，没有上即无所谓下，没有左即无所谓右。又如以水火为例，必须火中有水，水中有火。设火中无水，便要燥热太过；水中无火，便要寒凉太过。必须水火互交，阴阳既济。此即古人所谓“一阴一阳，互为其根”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四时之变，寒暑之胜，重阴必阳，重阳必阴。故阴主寒，阳主热。故寒甚则热，热甚则寒。故曰：寒生热，热生寒，此阴阳之变也。（《灵枢 • 论疾诊尺篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帝曰：其升降何如？岐伯曰：气之升降，天地之更用也&amp;hellip;&amp;hellip; 升已而降，降者谓天；降已而升，升者谓地。天气下降，气流于地；地气上升，气腾于天。（《素问 • 六微旨大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;动复则静，阳极反阴。（《索问 • 六元正纪大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举出自然界有关事物说明阴阳转化的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四季气候的变化，寒暑的更相往来，都是由于阴发展到极度必转变为阳，阳发展到极度必转变为阴的极则必反的结果。因为阴是主寒的，阳是主热的。所以寒到极点就会转化为热，热到极点就会转化为寒。因此说：寒能转生热，热能转生寒，这就是阴阳相互转化的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄帝问：天地之气的升降是怎样的？岐伯说：气的升降，是天地之气更相交换而发生的作用。 由上升而后下降， 这下降是出于天的作用；由下降而后上升，这上升是出于地的作用。天气下降，气就交流于大地；地气上升，气就蒸腾于天空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;动到一定程度会出现静态，阳到极点反而转化为阴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事物的阴阳两个方面，本仅对立互根、互为消长，而且发展到一定阶段，能够相互转化。阴可以转化为阳，阳可以转化为阴。如果说“阴阳消长”一个量变过程，那么“阴阳转化”便是一个由量变到质变的过程。本文即运用阴阳转化的道理，来解释四季寒暑变迁，云雨形成和人体的某些病理现象。如天气下降，而为雨露，然此天气下降，系由地气上升所转化，即文中所谓“升已而降”。地气上升而为云，然此地气上升，系由天阳之气下交; 于地所转化，即文中所谓“降已而升”。可见自然界云雨的变化，系由天地阴阳之气升降转化的结果。联系到临床，如常见的真寒假热、真热假寒证，其病理机转，亦是阴阳转化所致。亦即本文所谓“寒甚则热，热甚则寒”、“重阴必阳，重阳必阴”的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物生谓之化，物极谓之变。 （《素问 • 天元纪大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夫物之生，从于化，物之极，由乎变，变化之相薄，成败之所由也。（《素问 • 六微旨大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;万物的发育生长称为“化”，生长发展至极点则发生“变”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;万物的生长由于化，生长发展到极点就要发生变，变与化之间的相互斗争，是成长与衰败的根本原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴阳消长转化，实际包含着“化”与“变”前后相接的两个过程。“物之生”是指事物的形成、发育、生长的过程；“物之极”是指事物兴盛到了极点就开始衰败，因而使事物走向死亡，处于极变的过程。这其中包含了质量互变的辩证关系，“变化之相薄，成败之所由也”这句话说明，在事物的“化”与“变”的过程中，亦包含着肯定和否定，“化”起肯定的作用，“变”起否定的作用。由于事物内部这两种对立的力量或因素相互斗争，才推动了事物由成转败，或由败转成，引起新旧事物迭相交替。可见，《黄帝内经》虽未明确提出量变和质变的概念，但已接触到量变和质量的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是故冬至四十五日，阳气微上，阴气微下；夏至四十五日，阴气微上，阳气微下。（《素问 • 脉要精微论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴中有阴，阳中有阳。平旦至日中，天之阳，阳中之阳也；日中至黄昏，天之阳，阳中之阴也；合夜至鸡鸣天之阴，阴中之阴也；鸡鸣至平旦，天之阴，阴中之阳也。故人亦应之。（《素向 • 金匮真言论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以冬至后四十五日以至立舂，阳气微升，阴气微降；夏至后四十五日以至立秋，阴气微升，阳气微降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴阳是互相含储，阴中含有阴阳，阳中亦含有阴阳。如以昼夜的推移来说，白昼是阳，清晨至中午，是阳中阳之阳，中午至黄昏，是阳中之阴；黑夜为阴，合夜至半夜，是阴中之阴，半夜至情晨，是阴中之阳。所以人体也同样有阴阳的这一相应规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如前所述，相互对立、相互依存的阴阳双方不是处于静止不变的状态，而是处于不断“阳消阴长”或“阴消阳长”互为消长的运动变化之中；而且这种消长过程发展到一定程度，要向反面转化，阴可以转化为阳，阳可以转化为阴。这里包含着量变与质变的辩证关系。 这两句就是运用阴阳消长转化的关系，说明气候的变化规律。一年四季的寒暑变迁，或一天当中的气温变化，即是由于阴阳之气消长转化的结果。如从冬至春至夏，和由夜半至平旦及日中，气候由寒逐渐变热，这是一个“阴消阳长”由阴转阳的过程；从夏至秋及冬，和由日中至傍晚及夜半，气候由热遂渐变寒，这又是一个“阳消阴长”由阳转阴的过程。就人体而言，阴阳两方面也是不断地处于互为消长的运动变化状态之中。在正常状态下，这种“阴阳消长”是处于相对的平衡状态之中的。如果这种“消长”关系超出一定的限度，不能保持相对的平衡时，在人体就是病理状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳者，天气也，主外；阴者，地气也，主内。故阳道实，阴道虚。（《素问 • 太阴阳明论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阐明阳主外，阴主内，阳道实，阴道虚的理论原则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳就象天气一样，是主外的；阴就象地气一样，是主内的。阳刚阴柔，所以阳道常实，阴道常虚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古代医家以本句的阴阳、内外、虚实之理，阐释自然现象以及人体的生理和病理变化。从自然现象来讲，则天包乎地，在人体则卫阳之气主捍卫于外，营阴之气主营守于内。故阳主外，阴主内。 “阳道实，阴道虚”，古人比作日为阳，有满无亏，此为实；月为阴，有盈有亏，此为虚。并进而创立“阳常有余，阴常不足”之说。结合临床辨证，亦是阳病多有余，阴病多不足。文中所阐明的理论原则，对后世医学发展有重要指导意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴阳之气各有多少，故曰三阴三阳也。(《素问 • 天元纪大论》)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三阳之离合也：太阳为开，阳明为阖，少阳为枢。&amp;hellip;&amp;hellip; 三阴之离合也：太阴为开，厥阴为阖，少阴为枢。（《素问•阴阳离合论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明阴阳分为三阴三阳的理论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴气与阳气，各有多少之不同，所以有三阴三阳的名称。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此三阳经的离合，分开来说：太阳主表为开，阳明主里为阖，少阳介于表里之间为枢。同样，三阴经之离合，分开来说：太阴为三阴之表为开，厥阴为三阴之里为阖，少阴位于表里之间为枢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴阳由一分为三，称为三阴三阳，这是对阴阳双方又进行了数量上和等量上的分析，三阴三阳分太、少，又分一、二、三阳和一、二、三阴，这是为了说明阴阳之气各有多少的问题。 对三阳来说，含阳成分最多的为太阳，又称三阳； 居中的为阳明，又称二阳；最少的为少阳，又称一阳。对三阴来说，含阴成分最多的为太阴，又称三阴；居中的为少阴，又称二阴；最少的为厥阴，又称一阴。这种阴阳成份不等同的情況，乃由阴阳两方面在向对立方面转化之前，表现出的变化的过程所决定，从而出现阴阳之气各有多少的情况。临床上，通过对三阴三阳的辨证分析，以明辨阴阳之气盛衰所引起的病情的复杂变化。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;阴阳在医学上的应用:378655b711f557a11ddc12aaca7a8ed3&#34;&gt;阴阳在医学上的应用&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;说明人体的组织结构:378655b711f557a11ddc12aaca7a8ed3&#34;&gt;说明人体的组织结构&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人生有形，不离阴阳。（《素问 • 宝命全形论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;内有阴阳，外亦有阴阳。在内者，五藏为阴，六府为阳：在外者，筋骨为阴，皮肤为阳。（《灵枢 • 寿夭刚柔篇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夫言人之阴阳，则外为阳，内为阴；言人身之阴阳，则背为阳，腹为阴；言人身藏府中阴阳，则藏者为阴，府者为阳。肝、心、脾、肺、肾五脏皆为阴；胆、胃、大肠、小肠、膀胱、三焦六符皆为阳。&amp;hellip;&amp;hellip;故背为阳，阳中之阳心也；背为阳，阳中之阴肺也；腹为阴，阴中之阴肾也；腹为阴，阴中之阳肝也；腹为阴，阴中之至阴脾也。此皆阴阳表里、内外雌雄相输应也，故以应天之阴阳也。 （《素间 • 金匮真言论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明人体组织结构的阴阳区分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生有形体，离不开阴阳的规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身体内部有阴阳的区分，身体外部也有阴阳的区分。在体内，五脏为阴，六腑为阳；在体表，筋骨为阴，皮肤为阳。要说人体的阴阳，则身体外部为阳，身体内部为阴；如从身体前后来分，则背部为阳，腹部为阴；从人身脏腑来分，则肝、心、脾、肺、肾五脏都属阴，胆、胃、大肠、小肠、膀胱、三焦六腑都属阳。所以，背部（膈以上）的脏器为阳，心为阳中之阳，肺为阳中之阴；腹部（膈以下)的脏器属阴，肾是阴中之阴，肝是阴中之阳，睥为阴中之至阴。以上这些，都是用阴阳来区别表里、内外、雌雄的相互之间的关系，所以这和自然界的阴阳规律是一样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《黄帝内经》认为，一切有生命的现象都充满了阴阳矛盾，人体也不例外。所以人体的各个脏腑组织都可用阴阳来区分。此乃本文所谓“人生有形，不离阴阳”。本文所选经文就是用阴阳来说明人体的部位和脏腑性能。如从整个人体以阴阳来区分，“则外为阳，内为阴”。从腹背来分，“背”向天向上，“腹”向地向下，因此说“背为阳，腹为阴”。从脏腑来分，则五脏藏而不泻属阴，六腑泻而不藏属阳。而五脏之中，心、肺同居膈上，肝，脾、肾同居膈下，膈上为阳，膈下为阴。因此又有心为阳中之阳，肺为阳中之阴；肝为阴中之阳，肾为阴中之阴，脾为阴中之至阴的区别。此处除按照部位来分阴阳外，还结合到五脏的性能来区分。由此还可看出，阴阳对事物的分类是愈分愈细的，阴阳之中可再分阴阳，包含着无数的阴阳对立面。这反映出物质世界纵横交错的复杂关系所表现出来的无限多的居次， 具有无穷可分的特性。所以阴阳的推演，可以由简而繁，愈分愈细；但也可以由繁而简，从博返约。正如《素问 • 阴阳离合论》所说：“阴阳者，数之可十，推之可百，数之可千，推之可万，万之大，不可胜数，然其要一也”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;说明人体的生理功能:378655b711f557a11ddc12aaca7a8ed3&#34;&gt;说明人体的生理功能&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;动静相召，上下相临，阴阳相错，而变由生也。（《素问 • 天元纪大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明阴阳对立而又互根的规律是事物变化的根本原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;动与静相互招引，上与下相互接临，阴阳相互交错斗争，于是就产生了事物的变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本段文字泛指一切事物变化的裉源，在于阴阳相互制约、相互联结的规律，其中也包括了人体的生命活动在内。阴阳制约的观点，认为人体内各个相对立的阴阳两个方面，通过正反属性相互拮抗、相互制约的关系，才能维持两方面在不断“阴阳消长”的过程中保持着阴阳的相对平衡，才不致使阴阳处于静止不变的状态。例如人体的水津与温热，是阴阳对立的两个方面。水为阴，火为阳。水火阴阳之间，一升一降，一寒一温，必然要相互牵制、相互作用，才能水火既济，温润全身。所以人体的正常生命活动，就是阴阳两方面保持着相反相成、对立统一协调关系的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴在内，阳之守也。阳在外，阴之使也。（《素问 • 明阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴者，藏精而起亟也；阳者，卫外而为固也。（《素问 • 生气通天论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用阴阳相互依存、相互为用的关系说明人体生理功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴藏于内，是靠阳气在外守卫；阳卫于外，是靠阴精在内支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴精藏于内，随时急起以供应阳气的需要；阳是保卫于外而固护阴精的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两句是用阴阳互根的道理来说明人体生理功能。阴精内藏须靠阳气外卫，而阳气外卫又须靠阴精作物质供应“阴为阳之基”“阳为阴之用”，任何一方都不能脱离对方而单独发挥作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凡阴阳之要，阳密乃固。两者不和，若春无秋，若冬无夏，因而和之，是谓圣度。故阳强不能密，阴气乃绝；阴平阳密，精神乃治；阴阳离决，精气乃绝。（《素问 • 生气通天论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴阳匀平，以充其形，九候若一，命曰平人。（《素问 • 调经论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓平人者不病，不病者，脉口、人迎应四时也。 （《灵枢 • 终始》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明阴阳对立互根，保持平衡，是维持人体康健的关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于阴阳协调的关键，在于阳气致密于外，阴气方能固守于内。阴阳是相互依存的， 如果阴阳双方不相协调，就好象四季气候中有春天没有秋天，有冬天没有夏天一样。 因此，能使不协调的阴阳归于和调，是养生治病的最高法度。所以阳气过于亢盛而不能固密于外，阴气就会因无外卫而耗泄衰竭；只有保持阴气平和，阳气固密，身体精神才能正常；如果阴阳双方分离决绝，精气也就因之而竭绝了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴阳得以平衡，才能充实人的形体，九候的脉象也表现一致，才能称为正常之人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓平人，就是正常无病的人。无病的人，他的脉口和人迎脉象，是和四时气候变化相应的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这几句所提出的阴阳平衡，包括机体内部阴阳平衡，和机体与外界的阴阳平衡，即对外在环境变化的适应性这两个方面。维持人体的阴阳平衡，是维护健康的关键。“两者不和”平衡破坏，即意味着生病。因此养生与治疗的根本目的，就在于和调阴阳，使之“阴平阳秘”。即本文所谓的“因而和之，是谓圣度”。 但必须知道，《黄帝内经》所提出的阴阳平衡，不是绝对静止，而是阴阳双方在通过正反属性相互对立互根的运动中保持相对平衡。这反映出祖国医学对哲学做出的突出贡献。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清阳为天，浊阴为地。地气上为云，天气下为雨；雨出地气，云出天气。故清阳出上窍，浊阴出下窍；清阳发腠理，浊阴走五藏；清阳实四肢，浊阴归六府。（《素问 • 阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用取类比象的方法说明人体的生理现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清阳之气上升而为天，浊阴之气下降而为地。地气被蒸发可上腾为云，天气凝聚可下降为雨；雨来源于地气，云又出自于天气。所以人体清阳之气亦上升而出于上窍，浊阴之气下降而出于下窍；清阳之气发池于膜理，浊阴之气内注于五脏；清阳充实于四肢，浊阴內走于六腑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文是运用类比推理的方法，以阴阳升降的关系为基础，来说明自然界云雨形成和人体清阳、浊阴的走注过程。凡属体内轻清之质，如出于上窍的涕、唾、气、液，卫护体表的卫阳之气，和充实于四肢的清阳之气等，皆属清阳范围；凡属体内重浊之质，如归六腑出下窍的污秽糟粕之物，以及内藏于五脏的精微物质等，皆属浊阴范围。可见清阳与浊阴，不过是两种不同物质属性的对待名词，不是固定不变的。因为清阳与浊阴的属性不同，故其走注的方向也不同。清阳之质轻清，故其走向是向上向外的；浊阴之质重浊，故其走向是向内向下的。二者一表一里，一升一降，构成了表里相济，升降平衡的对立统一关系，从而进行着正常的新陈代谢活动，以维持机体的生育和成长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳气者，若天与日，失其所，则折寿而不彰。故天运当以日光明，是故阳因而上卫外者也。（《素问 • 生气通天论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳气者，一日而主外。平旦人气生，日中而阳气隆，日西而阳气已虚，气门乃闭。是故暮而收拒，无扰筋骨，无见雾露，反此三时，形乃困薄。（《素问 • 生气通天论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明人体阳气的重要性以及护养阳气的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳气在人身，就象天体与太阳的关系一样，如果阳气失去它应行的处所，便会夭折寿命而不能生存于世。所以天体的运行，是靠太阳才能显出光明，而人的健康无病，是靠阳气向上向外而发挥卫外作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人体阳气，在一日之中(主要指白天)主要是起着保卫人体外部的作用，并随着自然界阳气消长盛衰变化规律而起着适应性调节反应。早晨的时候，人体的阳气开始生发；中午的时候，人体的阳气最为隆盛；傍晚的时候，人体的阳气渐趋虚衰，汗孔也就随之关闭了。所以到了黑夜，阳气收敛内藏，好象门户关闭，以拒外邪。这时就应当体息，不要再施操劳，以扰动筋骨，也不要到外到去接触雾露。如果反此，而仍如白天一平旦、日中、日西三时那样工作下去，形体就要困疲衰弱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两句以天与日的自然现象为例，说明人体在阴阳矛盾中，阳气居主导地位，阴居于从属地位。对于唯物辩证法来说，矛盾双方，何者为主导？何者为从厲？没有具体限定，而是根据具体情况而定。这反映了阴阳学说的特殊性。文中指人体阳气的变化，一般是随着自然界中阳气消长盛衰的变化规律而起着适应性的调节反应。人的生活起居，一定要适应外界阳气的变化规律，要善于“因时之序”，以保护阳气，趋避外邪。所以“暮而收拒，无扰筋骨，无见雾露”的观点，就是强调保护阳气对防病却邪的重要意义。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;说明人体的病理变化:378655b711f557a11ddc12aaca7a8ed3&#34;&gt;说明人体的病理变化&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;阴胜则阳病，阳胜则阴病。阳胜则热，阴胜则寒。重寒则热，重热则寒。（《素问 • 阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳虚则外寒，阴虚则内热。阳盛则外热，阴盛则内寒。（《素问 • 调经论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳盛则身热，腠理闭，喘粗为之俛仰，汗不出而热，齿干以烦冤，腹满死，能冬不能夏；阴盛则身寒，汗出，身常清，数慓（剽）而寒，寒则厥，厥则腹满死，能夏不能冬。此阴阳更胜之变，病之形能也。（《素问 • 阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用阴阳规律说明人体病理变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人体阴阳须保持相对的平衡，如果阴气偏胜则使阳衰而病，阳气偏胜则使阴衰而病。阳胜则发为热病，阴胜则发为寒病。但物极必反，寒过甚反会出现热象，热过甚反会出现寒象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳虚则产生外寒，阴虚则产生内热。阳盛则产生外热，阴胜则产生内寒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳气偏盛则身体发热，腠理闭塞，喘促气粗，甚至呼吸困难而前后俯仰不宁。因为汗不得出，热不得泄，则发热愈甚，终至牙齿也干燥无津，烦闷不安。如见腹部胀满，则为死证。 这种阳偏胜的病，在寒冬还能勉强耐受，在炎夏就不能耐受了。阴气偏盛则身寒怕冷，出汗，身体经常清冷，甚至冷得不时寒战发抖， 以致四肢厥逆不温。如果四肢厥冷而并见腹部胀满，则为死证。这种阴偏胜的病，在夏天尚可耐受，在寒冬就难以耐受了。这就是阴阳互相胜负变化，所表现出的疾病的症状。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文是运用阴阳对立统一的关系失调，以阐明疾病的性质和病浬机制。临症中，病理变化和症状表现虽然极其复杂，但却可用阴阳这一概念从基本上把它概括起来。疾病的发生，是机体遭到致病因素的侵袭，而致人体阴阳失去相对平衡呈现偏盛偏衰的结果。裉据阴阳相互制约的原理，阳或阴的一方面偏盛，势必导致另一方面的相对亢盛。 阳偏盛了，便会伤阴而出现热证；阴偏盛了，便会伤阳而出现寒证。此即本文所谓“阴胜则阳病，阳胜则阴病；阳胜则热，阴胜则寒”和“阳盛则外热，阴盛则内寒”，是属于由盛而致衰的病理机制，属于实证范围。另外，阴偏虚了，阴不制阳，亦会导致阳亢，亦即“阴虚则内热”，阳偏虚了，阳不制阴，亦会导致阴虚，亦即“阳虚则外寒”。这是由衰而致盛的病埋机制，属于虚证范围。至于“重寒则热，重热则寒”乃属阴或阳偏盛到极点时，向其反面转化，所出现的反常现象，即真寒假热，真热假寒的病证。由此可见，阴阳偏盛偏衰，是临床一切病理变化的高度概括；而寒证与热证，又是阴阳盛衰失调所表现的总的病候反映，尽管临床症状千变万化，不出寒热两端。由于阴阳偏盛偏衰是病理变化的总的机制所在，因此，协调阴阳，便成为治疗疾病的主要法则。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;用于疾病的诊断:378655b711f557a11ddc12aaca7a8ed3&#34;&gt;用于疾病的诊断&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;善诊者，察色按脉，先别阴阳。（《索问 • 阴阳应象大论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脉有阴阳，知阳者知阴，知阴者知阳&amp;hellip;&amp;hellip;所谓阴阳，去者为阴，至者为阳,静者为阴，动者为阳；迟者为阴，数者为阳。（《素问 • 阴阳别论》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;察色按脉，应先辨别阴阳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;善于诊断疾病的医生，无论望色切脉，首先必须辨别阴阳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脉象有阴阳的区分，能了解什么是阳脉，就能了解什么是阴脉；能了解什么是阴脉，也就能了解什么是阳脉。所谓脉的阴阳分别是：凡脉去为阴，脉来为阳；脉平静为阴，躁动为阳；脉迟为阴，数为阳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;祖国医学认为各种因素导致人体阴阳失调是疾病发生的根本机制，是机体整体性功能改变的病理反应，所以疾病证候尽管千变万化，但总可用“阴证”和“阳证”以概括其基本性质。临证时辨明了疾病的阴阳，就抓住了本质。因此正确的诊断，不论辨别证候，察色按脉，皆须首别阴阳。例如在脉诊上，脉象种类虽多，但总的不外属阴属阳两大类。凡是浮、数、滑、洪大的都属阳；沉、迟、涩、细小的都属阴。在察色上，凡色泽鲜明的属阳，晦暗的属阴。在闻声上，声音洪亮而粗迫的属阳，低微而断续的属阴。故本文说：“善诊者，察色按脉，先别阴阳”。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>